{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Cours","text":"<p>Mes cours de 3e</p> <p>pas cliquer ici</p>"},{"location":"agenda/","title":"Agenda","text":"<p>Pour le 24 f\u00e9vrier: faire dans le TD Bordas p. 32-33 , exos 3, 4, 5, 6. p. 34: 1-4; fiche sur modes, temps voies (p. 32-33). Choisir un livre dans la bibliographie et commencer \u00e0 lire. Pour le 25 f\u00e9vrier: devoir type brevet (1h10) Pour le 3 mars: Travail d'expression \u00e9crite</p>"},{"location":"dnb/oral/","title":"Oral","text":"<p>Bonjour (slt), je vais vous pr\u00e9senter mon parcours avenir pour les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.</p> <p>Comment et en quoi mes exp\u00e9riences m'on-t-elles permis de pr\u00e9iser mes id\u00e9es de travail ?</p> <p>J'ai donc choisi de faire la partie suivante sur mon parcours avenir en anglais</p> <p>My interest in IT started pretty young, as I was always interested by machines, and was amplified later when I got my first computer and started being interested in programming, around 8. My interest and skills then grew over the years, and I had made my first website at 9, a server at 11, and I now have multiple servers, websites, and programmation projets. </p> <p>During these years, I did multiple internships, one of which at BL Informatique (which does IT and telephony management, mostly for SMBs), where I followed the company's boss during the interventions and created a custom website to allow a client to redirect his calls to specific employees depending on the caller. I also did an internship at Polytech where I learned more about the post-bac possibilities and the contents of Polytech's formations.</p> <p>In 8th grade, I joined the school's computer club, managed by Mr. De Rancourt, where there was a project to create games in scratch, an educational software. That year, we visited Brassart school's game design division, where we learned more about job opportunities in game design. After our school's 2024 open day, we began working on a new project.</p> <p>The idea of this project was to re-create the school's neighboorhood (which is coincidentally mine neighborhood), and the school itself, on software, and make that reproduction ecological. After investigating the different possibilities to achieve this project, we settled on using Minecraft, a sandbox game, for this project. So, we started using Minecraft in the computer club, with the goal of familiarizing everybody with Minecraft, while I started searching ways to work together on the project and to increase the possibilities of the software, as I already had experience with Minecraft as a way to design digital worlds.</p> <p>En effet, j'avais d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 Minecraft pour cr\u00e9er un monde de z\u00e9ro avec des amis, afin de contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation d'un jeu que nous \u00e9tions en train de concevoir, nomm\u00e9 Une Vie en Guerre, qui se d\u00e9roulait dans une p\u00e9riode fictive de l'histoire, entre la fin de l'Empire romain et le d\u00e9but du Moyen \u00c2ge. Nous avons travaill\u00e9 sur ce projet pendant plus de trois ans, m\u00eame si nous l'avons finalement abandonn\u00e9 pour des raisons de motivation. Cela m'a permis de d\u00e9velopper mes comp\u00e9tences en cr\u00e9ation num\u00e9rique et en codage optimis\u00e9.</p> <p>Pendant l'\u00e9t\u00e9, j'ai poursuivi mes recherches sur les solutions techniques aux divers probl\u00e8mes que nous avons rencontr\u00e9s, par exemple avec le pare-feu Internet de l'\u00e9cole, qui bloquait les connexions ext\u00e9rieures avec la plupart des protocoles, ce qui nous emp\u00eachait d'utiliser Minecraft en mode multijoueur. Apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 des solutions \u00e0 la plupart des probl\u00e8mes techniques, j'ai commenc\u00e9 la pr\u00e9paration technique du projet. J'ai d'abord install\u00e9 un serveur Minecraft sur mon serveur physique personnel, h\u00e9berg\u00e9 dans mon garage, puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 installer les diff\u00e9rents correctifs n\u00e9cessaires \u00e0 notre projet et \u00e0 modifier le serveur et le client Minecraft pour les adapter \u00e0 notre utilisation du jeu. Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e scolaire, et jusqu'\u00e0 fin d\u00e9cembre, nous avons install\u00e9 le logiciel sur les ordinateurs de l'\u00e9cole et avons fait des recherches sur la mani\u00e8re de rendre le quartier plus \u00e9cologique. </p> <p>Nous avons fait des recherches sur les mat\u00e9riaux d'isolation, les moyens de consommer moins de ressources et d'autres choses, puis nous avons lanc\u00e9 le projet. Nous avons construit l'\u00e9cole, une partie du quartier, et nous avons pr\u00e9sent\u00e9 le r\u00e9sultat lors des journ\u00e9es portes ouvertes de l'\u00e9cole.</p> <p>Ce projet m'a permis de d\u00e9couvrir les diff\u00e9rents d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la gestion d'une \u00e9quipe et m'a pouss\u00e9 \u00e0 approfondir mes connaissances des syst\u00e8mes d'entreprise et du code r\u00e9seau de Minecraft, am\u00e9liorant ainsi mes comp\u00e9tences en programmation. Ce projet a \u00e9galement renforc\u00e9 ma volont\u00e9 de travailler dans l'informatique et m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser mes aspirations professionnelles, car je sais d\u00e9sormais que je souhaite devenir d\u00e9veloppeur open source, et je m'y emploie d\u00e9j\u00e0 en travaillant sur un syst\u00e8me d'exploitation open source destin\u00e9 aux utilisateurs novices.</p>"},{"location":"dnb/oral/#english-2","title":"English 2","text":"<p>Indeed, I already had used Minecraft to create a world from scratch with friends, to help create a game we were designing, called Une Vie en Guerre which happenned in a fictionnal period of history beetween late Roman empire and early middle ages. We worked on this project for over 3 years, even tho we abandonned the project due to motivational issues. This allowed me to develop my skills in digital creation and time-sensitive coding.</p> <p>During the summer, I continued my research of technical solutions to the diverse problems we met, for example with the school's internet firewall, which was blocking outside connections with most protocols, which blocked our use of multiplayer Minecraft. After finding solutions to most of the technical problems, I started the technical preparation of the project. I first set up a Minecraft server on my personal physical server, hosted in my garage, then started installing the various patches need for our projet, and modifying the minecraft server and client to adapt to our use of the game. At the start of the school year, and up until late december, we sat up the software on the school's computers and did research on how we would make the neighboorhood more eco-friendly. </p> <p>We researched isolation materials, how to consume less ressources and other things, and the started the project. We build the school, some of the neighboorhood, presented this in the school's open days.</p> <p>This project made me discover the different challenges in managing a team, and made me dig deeper into entreprise systems and Minecraft's networking code, thus enhancing my coding capabilities. This project also reinforced my will to work in I.T, and helped me specify more my work desires, as I now know I'd like to be an open source developper, and I'm already pursuing this by working on an open source operating system oriented towards new users.</p>"},{"location":"english/excuseletter/","title":"Excuseletter","text":"<p>Dear red Doors,</p> <p>I owe you both a sincere apology. I know I\u2019ve hurt you by kicking you with my foot, and for that, I\u2019m truly sorry. You didn\u2019t deserved to be treated that way, especially considering how faithfully you\u2019ve served your purpose.</p> <p>It was not my intention to harm you. I appreciate the fact that you stood strong despite my actions, and I hope we can put this unfortunate event behind us.</p> <p>Please know that I\u2019ll do my best to avoid any further mistreatment.</p> <p>Thank you for your understanding, and I promise to be more gentle in the future.</p>"},{"location":"english/main/","title":"English","text":""},{"location":"english/main/#thursday-5th-september-2024","title":"Thursday, 5th September 2024","text":""},{"location":"english/main/#todays-quote","title":"Today's quote","text":"<p>Quote</p> <p>Success is not final, failure is not fatal, it is the courage to continue that counts</p> <p>Winston Churchill</p>"},{"location":"english/main/#summer-review-24","title":"Summer Review - 24","text":"<p>About 2: I think it was pretty funny because in fact he really didnt really got hurt, the guards obviously let the attack go and Trump really overplayed (the famous self-growing band-aid).</p> <p>During the Olympic games Leon Marchand, a french swimmer, won three gold medals and one bronze medal.</p> <p>Another event: article (creuser)</p> <p>Neuralink Set to Implant Second Human Patient</p> Details <p></p> <p>Neuralink, Elon Musk's brain-implant company, aims to give humans \"cybernetic superpowers\" and allow them to control robots with their thoughts, according to the billionaire. Musk recently announced that a second human patient is expected to receive an implant within a week.</p> <p>Key Things:</p> <ul> <li> Musk envisions future users of Neuralink\u2019s brain-computer interface controlling prosthetics faster than before they lost their limbs.</li> <li> He predicts that Neuralink could treat epilepsy, cure paralysis, and even allow users to control Tesla's humanoid robot, Optimus, with their minds. The robot could be sold as early as next year.</li> <li> Neuralink plans to address technical issues experienced with the first patient, including implant detachment. Improvements like deeper wire insertion and reducing air pockets in the skull are in progress.</li> <li> Musk's optimistic timelines should be viewed with caution, as experts suggest Neuralink's technology is still experimental, with approvals limited to clinical trials.</li> </ul> <p>Musk also teased a more advanced version of the implant, doubling the number of brain-inserted wires and improving bandwidth. Despite the ambitious vision, commercialization for medical or other uses is still years away.</p> <p>After the summer. Part 2: How was your summer</p> <p></p> Regular verbs (write the past simple form) Irregular verbs (write the past simple form) listened/d/ slept stayed/d/ ate walked/d/ done visited gone watched/d/ read played/d/ swam drawed/d/ rode fought <p>I love programming, I think MacOS is good, I know how to center something on a website.</p>"},{"location":"english/main/#thursday-12th-september","title":"Thursday, 12th September","text":"<p>I didn't eat ice cream (didn't est invariable quelque soit le pronom Ex: Last summer, I rode my mountain-bike and went kiking. I did some sport, however, I din't swim, because i'm not a juge fan of water sports.</p> <p>Howerver = but Toujour utiliser avec DID et l'infinitif du verbe \u00e0 la forme n\u00e9gative et interrogative au pr\u00e9t\u00e9rit; sauf avec BE (was/were).  Moi aussi = So did I (affirmative), Neither did I (moi non plus) Moi si = I did, moi non = i didn't</p> <p>Las summer i swam in the sea. it was really cool, because i looked at dolphins/ i saw dolphins.</p> <p>What about you ? Write a sentence to talk about your last summer. Give some details.</p> <p>I programmed 200 hours long, but i didn't played any games (neither did I watched smth else than Netflix)</p> Name activity yes/no Adam fed his chicken yes Nolan played Minecraft yes No\u00e9 used Windows no <p>I learned Adam had a life. I also learnt </p> <p></p> <ol> <li>J'utilise le pr\u00e9t\u00e9rit quand l'action est pass\u00e9e et termin\u00e9e</li> <li>yesterday=hier; last summer=l'\u00e9t\u00e9 dernier; two days ago=il y \u00e0 deux jours.</li> </ol> <p>Tom is wearing Sunglasses. He looks relaxed. He looks joyful and he is wearing a colorful shirt.</p> <p>Tom took a picture with a Schrek thing, it was approximately 38 degrees Celsius, visited some LA beaches,  swam in the pacific ocean, visited hollywood, gone shopping, posted 200 pictures;he feels happy.</p> <p>Last summer, Tom went to Los Angeles. It was brilliant ! Most days he spent time at the beach and he went swimming in the Pacific Ocean.  It was really exciting, because he visited Hollywood and the movie studios. He also walked down Sunset Boulevard and he took photos of the palm trees. He saw Schreck's star on the walk of fame. He posted zillions of photos and he took 23 photos of himself standing next to a palm tree. It was 100 degrees Farenheit (=37.7 degrees Celsius). Finally he bought a shirt which is very colorful.</p> <p>sailing ballooning</p> <p>exos</p> <p>where what when who how how long</p> <p>2</p> <ol> <li>when</li> <li>how</li> <li>how long</li> <li>where</li> <li>who</li> <li>where</li> </ol> <p>3</p> <ol> <li>When did you go to Australia ?</li> <li>How long did you stay there ?</li> <li>what did you do ?</li> <li>Where did your parents travel ?</li> <li>How did you go there ?</li> <li>Who did you go with ?</li> </ol> <p>4</p> <ol> <li>How did you go to Miami ?</li> <li>When was the last time your sister read ?</li> <li>When was the last time you went to cinema ?</li> <li>Who did you play tennis with ?</li> <li>How long James watched the TV for ?</li> <li>Where did you walked your dog ?</li> </ol> <p>5</p> <ol> <li>Where did you ate you ice cream yesterday ?</li> <li>How much time did you got ?</li> <li>How did you go to school ?</li> <li>What did you draw ?</li> <li>With who have you gone to the cinema ?</li> <li>When did you visited this museum ?</li> </ol> <p>One week at miami</p> Le sujet ressent une \u00e9motion Le sujet provoque une \u00e9motion Interest interressed interesting Excite excited exciting Amaze amazed amazing Fascinate fascinated fascinating Bore bored boring Terrify terrified terrifying Disappoint disappointed disappointing Positive adjectives Negative adjectives exciting nightmarish peaceful catastrophic incredible strange amazing uninteresting quiet weird terrific dull relaxing odd wonderful boring fabulous disastrous <p>\ud83d\ude01: The view in the Pyr\u00e9n\u00e9es was fabulous and incredible.</p> <p>\ud83d\ude20: The internet in the mountains was nightmarish and dull.</p> <p>\ud83d\udc7d: It was weird when I had to learn golang on the fly, and the experience was quite odd (well, as the language).</p> <p>\ud83c\udc27: Hiking in the Pyr\u00e9n\u00e9es was peaceful and relaxing.</p> <p>\ud83e\udd71: 2 weeks next to the beach were boring and uninteresting.</p> <p>Questions:</p> <ul> <li>What happened to your arm ?</li> <li>Who did you go with ?</li> <li>What happened last summer ? &lt; during your vacations</li> </ul> <p>he felt over his backpack. also he did some hitch-hiking.</p> <pre><code>mindmap\n    root (\"Kyle#39;s vacation\")\n        Rock-climbing\n        Kayaking\n        Tripped over his bag\n            Because of jetlag\n        He was with his brother in August\n        Shitty weather\n        Mountain-biking</code></pre> <p>This is a tatoo about the 9/11 events. We see the two towers on the tatoo.</p> <p>This document is a _. In the background, there's the American flag (called the Stars-spangled banner), there's a man, presumably a firefighter because he's holding a helmet under his left arm. The picture must have been taken in the USA shortly after the twin tower terrorist attack which took place on the September 9th 2001, widely called 9/11 attacjs? The fireman has got a tatoo all over his back which represents the plane and the twin towers in the middle and names on the left. The names must be those of firemen who died in the attacks of 9/11 victims. It must be the names of the members of his fire teammates who died in the rescue of the 9/11 victims. In the bottom left, we can notice/note the hand and the flame of the statue of liberty. The man must have got this tattoo to pay respect to the firman</p> <p>Look and react. Say all you can about the differences and similarities between these three photos.</p> <p>In 2001, there was the twin towers before the attacks. After, in 2011, there was two laser aimed at the sky to commemorate the attack. In 2021, A single skyscraper had been built.</p> <p>The three photos show the New York skyline which is easily recognisable with all its tall skyscraper made of steel.</p> <p>They were taken every ten years from 2001 to 2021, because twenty three years ago there was a terrorist attack which destroyed the Twin Towers (= The World Trade Center) killing thousands of people.</p> <p>In 2001 there were two similar skyscrapesr, whereas in 2011 there was a neon light flashing up to the sky where the two towers were missing.</p> <p>Nowadays, in 2021, there is one tall skyscraper which was built where the two towers were standing.</p> <p>Passive form: was / were + participe pass\u00e9 du verbe (was taken)</p> <ol> <li>September 11<sup>th</sup> is the Patriot Day</li> <li>Americans commemorate the 2001 terrorist attack</li> <li> <p>There is a minute of silence at 8:46 am because the atack took place at that time.</p> </li> <li> <p>1wtc: freedom tower 3.8 billion dollars + 8 years build, 541 meters talles in western hemisphere</p> </li> <li> <p>one thousand and six hundred seventy seven</p> </li> <li>four thousands square meters</li> </ol> who where what when feelings women new york when she was going to class in the morning horrified <p>Who are you ? Someone Can you tell me your name ? No</p> <p>Where were you when the attack took place ? I was in my house What were you doing ? I was coding</p> <p>When was it ? When the attack took place How did you feel ? Like nothing happened</p> <p>1) Let's recap some survivors' testimonies of 9/11</p> <p>The first speaker is a woman who was living in New York at the time of the events and her dad worked in Manhattan. She remembers she was at school and the teacher asked them to sit down and watch tv.</p> <p>She was terrified and she couldn't believe what she saw. Her mum was crying as she went back home.</p> <p>2) Grammar sopts:</p> <ul> <li>Agir sur quelqu'un avec la proposition infinitive=</li> </ul> <p>Verbe d'action sur\u00a0quelqu'un (ask / tell / encourage ...) + PRONOM COMPLEMENT (me/you/him/her/us/you/them) + TO + BASE VERVALE</p> <p>EX: He asked her to sit down. He wants her to watch the news on TV.</p> <ol> <li>Make so the internet doesn't break</li> <li>I would like my mother to stop harassing me on grades (not really true, but used to be)</li> </ol>"},{"location":"english/main/#exercices-preterit","title":"Exercices pr\u00e9t\u00e9rit","text":""},{"location":"english/main/#2","title":"2","text":"<ol> <li>that he watched the TV when you called</li> <li>That yo were tirerd yesterday when your friends came</li> <li>that your mom met your professor in the supermarket</li> </ol>"},{"location":"english/main/#3","title":"3","text":"<ol> <li>What have you saw at Marks&amp;Spencer's this morning ?</li> <li>Why didn't you bough that tee-shirt ?</li> <li>When did you went to China ?</li> <li>Where did youu went after the cinema ?</li> <li>Where did you met your boss ?</li> </ol>"},{"location":"english/main/#4","title":"4","text":""},{"location":"english/main/#2-emploi-du-past-continuous-or-progressive-waswere-ing","title":"2) Emploi du Past Continuous (or progressive) (was/were ing)","text":"<ul> <li>Le Past Continuous s'emploie pour indiquer qu'une action \u00e9tait en cours \u00e0 un moment du pass\u00e9. Il se traduit g\u00e9n\u00e9ralement par l'imparfait en fran\u00e7ais:</li> </ul> <p>\"What were you doing at eight o'clock yesterday evening?\" \"I was watching TV.\" \"Que faisiez-vous hier soir \u00e0 huit heures ?\" \"He regardais la t\u00e9l\u00e9\".</p> <ul> <li>Il s'emploie fr\u00e9quement en contraste avec le pr\u00e9t\u00e9rit simple. Le pr\u00e9t\u00e9rit continu d\u00e9signe alors une action qui \u00e9tait en cours en constraste avec le pr\u00e9t\u00e9rit simple qui d\u00e9signe un fait nouveau qui s'est produit:</li> </ul> <p>The new topic will be about the American presidential elections.</p> <p>This document is a cartoon which was published on July, 22nd 2024 and where we can see the two candidates Kamala Harris and Donald Trump fighting with boxing gloves in a boxing ring. The message might be that this election will be really tense and rough, because both candidates are determined to win this election.</p> <p>In this chapter we will be able to:</p> <ul> <li>Learn and understand how the American president is elected.</li> <li>Learn about the symbols, the parties and the candidates.</li> <li>Take part in a survey: \"if i were president...\"</li> <li>Record an interview to let the school know all about the US elections.</li> </ul> <p>THe presidents first do primaries, then the national election</p> <p>I understood that people with similar ideas are in the parties and they delivers / make speeches to share their ideas.</p> <p>I heard the word December... In January, they know who the president will be. Each has a different number of electors.</p> <p>me, people, questions, street, sleep, mirror, street, sleep, mirror, sleep, goodbye, walk, why</p> <p>child, blind, sitting, road</p> <p>7, 6, 5, 2, 1, 3, 4, 8</p> <p>work, wage, me, bombs, bed</p> <p>nothing, How, head</p> <p>_, honestly, same, wage, lonely, dumb, what kind of</p> <p>The song critiques policies, decisions, and societal issues under George W. Bush's administration.</p> <p>V1: <pre><code>Hello ! What do you wanna do ?\n    1. Chat with a group\n    2. Join a group\n    3. Disable this\n    4. Quit a group\n</code></pre></p> <p>Si 1: <pre><code>Ok. Do you want me to send backlog ?\n</code></pre></p> <p>Si 2: <pre><code>Ok. send me the join code\n</code></pre></p> <p>Si 3: <pre><code>Okay. I won't talk to you anymore\n</code></pre></p> <p>Si 4: <pre><code>Okay ? What group do you wanna quit ?\n    - [liste groupes]\n</code></pre></p>"},{"location":"english/unit2/main/","title":"Chapter 2: The next POTUS","text":"<p>Intermediary task: Take Part in a class quiz about the US elections (POI)</p> <p>^^Final mission (poc): ^^take part in a survey to explain what you would do if you were president</p> <p>^^A la fin de la s\u00e9quence je vais \u00eatre capable de:</p> <ul> <li> conna\u00eetre le r\u00f4le du pr\u00e9sident am\u00e9ricain</li> <li> comprendre le syst\u00e8me d'\u00e9lections aux Etats Unis</li> <li> parler de l'actualit\u00e9 des \u00e9lections am\u00e9ricaines</li> <li> m'exprimer au conditionnel</li> </ul> <p>PROBLEMATIQUE: Quels sont les enjeux des \u00e9lections am\u00e9ricaine 2024 ?</p> <p>Objectif grammatical: Questions au pr\u00e9t\u00e9rit; Expression du  conditionnel (If i were, I would...) Objectif lexical: Vocabulaire sp\u00e9cifique, politique Comp\u00e9tence culturelle: Les \u00e9lections aux USA</p> <p>This document is a drawing, possibly a caricature for a website or magazine.</p> <p>The colors are mainly red, blue and white. We can see two politics with animal heads.  The one on the left is an elephant, the one on the right is a donkey. They are standing behind a podium and they look angry.  Each podium has a letter: D for the donkey and R for the elephant.  I see guess these two animals represent the candidates of the two main political parties in the USA: the democrats and the republicans.  In November 2024, American voters will choose their new president. This cartoon must be from an criticist about the American political system.</p> <p>Donald Trump became the new forty-seventh Republican president of the United States of America from 6am to 11am French time in 2024 for his last term taking over Joe Biden who was the forty-sixth president.</p> <p>We learnt that it is likely that abortion will be forbidden all over the country. Donald Trump promised to give the middle classes more money. Journalists said that a lot of his ideas were contradictory. Some swing states used to vote for the  democratic party rather than the Republican party.</p> <p>branch, party, leader, president, government, reject, law, </p> <p>savoir pourquoi les \u00e9tats sont unis</p> <p>travel _ person _ costs _ campaign _ candidates _ debate</p> <p>election _ vote _ Electors _ called _ US _ senators</p> <p>candidate _ ALL _ election _ Electors_ January _ winner</p> <p>new _ Inauguration _ promises _ White _ work _ four</p> president vice president kamala money vote all here citizens better <ol> <li> <p>Quel est le r\u00f4le du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ?    (Il dirige le pays et repr\u00e9sente les \u00c9tats-Unis dans le monde.)</p> </li> <li> <p>Combien de temps dure un mandat pr\u00e9sidentiel aux \u00c9tats-Unis ?    (Quatre ans.)</p> </li> <li> <p>Quels animaux repr\u00e9sentent les partis politiques am\u00e9ricains ?    (L\u2019\u00e9l\u00e9phant pour les R\u00e9publicains et l\u2019\u00e2ne pour les D\u00e9mocrates.)</p> </li> <li> <p>Comment s\u2019appelle le groupe qui \u00e9lit officiellement le pr\u00e9sident ?    (Le Coll\u00e8ge \u00e9lectoral.)</p> </li> <li> <p>Combien de grands \u00e9lecteurs faut-il pour gagner l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?    (270.)</p> </li> <li> <p>Que signifie \"swing state\" ?    (Un \u00c9tat o\u00f9 les votes changent souvent de parti d\u2019une \u00e9lection \u00e0 l\u2019autre.)</p> </li> <li> <p>Qui \u00e9tait pr\u00e9sident avant l\u2019\u00e9lection de 2024 ?    (Joe Biden.)</p> </li> <li> <p>Quand le nouveau pr\u00e9sident entre-t-il officiellement en fonction ?    (En janvier, lors de l\u2019inauguration.)</p> </li> <li> <p>Qu\u2019est-ce qu\u2019un d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel ?    (C\u2019est une discussion t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 les candidats pr\u00e9sentent leurs id\u00e9es.)</p> </li> <li> <p>Quel parti est repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre D ?     (Le Parti d\u00e9mocrate.)</p> </li> <li> <p>Combien y a-t-il de grands \u00e9lecteurs au total ?     (538.)</p> </li> <li> <p>Pourquoi les swing states sont-ils importants ?     (Ils peuvent d\u00e9cider de l\u2019issue de l\u2019\u00e9lection.)</p> </li> <li> <p>Comment les citoyens participent-ils aux \u00e9lections ?     (Ils votent pour les grands \u00e9lecteurs.)</p> </li> <li> <p>Qu\u2019est-ce qu\u2019un caucus ?     (Une r\u00e9union o\u00f9 les membres d\u2019un parti choisissent leur candidat.)</p> </li> <li> <p>Pourquoi les campagnes co\u00fbtent-elles cher ?     (Pour financer la publicit\u00e9 et les d\u00e9placements.)</p> </li> <li> <p>Quels sont les deux principaux partis politiques aux \u00c9tats-Unis ?     (Le Parti d\u00e9mocrate et le Parti r\u00e9publicain.)</p> </li> <li> <p>Quelle est la couleur associ\u00e9e au Parti r\u00e9publicain ?     (Le rouge.)</p> </li> </ol> <p>pros and cons of being us president</p> pros cons <p>400 000 bucks/y</p> <p>jumbo jet, air force 1</p> <p>600 Pennsylvania avenue, Washington D.C.</p> <p>requirements:</p> <ul> <li>born in the US and American</li> <li>35 or older</li> <li>living in the US for more than 14 years</li> </ul> <p>In order to become president of the USA, you must have been born in the USA. Moreover, you must be thirty five years old or older.</p> <p>Finally, you need  </p> <p>In this song Pink is blaming the president for not helping people in need / for not providing the Homeless with a bed. </p> <p>She criticizes George W. Bush, because he didn't help American people during the Irak War.</p> <p>She denounces the fact he didn't help enough teenagers who suffered from addictions.</p> <p>He didn't solve poverty.</p> <p>\u0153</p> <p>Title: IDK</p> <p>I suppose, the man is dreaming of becoming a rockstar or a movie star.</p> <p>He also seems to be dreaming of becoming a successful athlete or even the president of the USA.</p> <p>In a word, he is dreaming of becoming someone rich and famous / successful.</p> <p>Santa's sack sags slightly</p> <p>Sort of audio, Who, What, nb of speakers.</p> <p>a street-interview, there are 5 speakers. The speakers idea:</p> <ul> <li>If the first man were president, he would reduce poverty and he would make every American work. He thinks spending money on wars is a waste.</li> <li>If the second man were elected president, he wouldn't want the job because he thinks he is too old.</li> <li>If the third man were president, he would do whatever he wants and he would make the day after the Super Bowl a holiday. He thinks football should be the nation's priority.</li> <li>If the first woman were president, she would stop global warming and she would make everyone recycle. She thinks the environment needs more attention.</li> <li> <p>If the second woman were president, she would finance research to counter AIDS, cancer, and other diseases. She thinks medical progress is crucial.</p> </li> <li> <p>If the sixth speaker were president and if she had enough money, she would finance research to cure cancer and other diseases.</p> </li> <li>If the fourth speaker were president, he would make the day after the Super Bowl a holiday and he would make football the nation's priority.</li> <li>If the fifth speaker were president, he would reduce pollution by stopping global warming.</li> </ul> <p>\u00e7_ </p> <ol> <li>I would recycle if I had more time.</li> <li>If I were you, I'd work harder</li> <li>If I were the teacher, I would give less homework.</li> <li>I would buy a yacht if I won the lottery.</li> <li>If I met Madonna, I'd ask her for her autograph</li> </ol> <p>_</p> <ol> <li>If i were rich, I'd buy a big house near the sea.</li> <li>If i lived near the sea, I would walk on the beach every day</li> <li>Also, if i had a lot of money, I'd give some to my family and I'd help people who are very poor.</li> </ol> <p>I would strengthen gun control by making a certification necessary, add more forces to child protection programs, force the government to use ONLY open-source software, try to revoque DMCA some parts of the DMCA.</p> <p>New Year's resolutions:</p> <p>(examples)</p> <ul> <li>I will exercise more</li> <li>I will stop smoking</li> </ul> <p>The cat's answer is ironic, because a New Year's resolution is a promise which a person makes to be a better person at the beginning of the New Year, but which most people give up / are unable to stick to for more than a few days. What about you ? Do you make resolutions for the New Year? Do you usually stick to them or not ? If yes, how long for ? </p> <p>Personally, I didn't make New Year Resolutions because I already knew I wouldn't stick to them and I prefer keeping my immediate future unknown, I prefer doing day-to-day resolutions.</p> <p>I will, I want, I would like</p> <p>make laws for gun-related crimes harsher, and i would legalize popular drugs but force a heavy tax on them and a repelling packaging, coupled with ads to make people aware of the problems caused by drugs. If someone still wants to buy drugs after that, thats their choice I would also completely remove DMCA and rewrite a new law with less intellectual property rights, especially on trade secrets and shareable media, and expand fair use clauses.</p> <p>My pet would probably the dog i already have.</p> <p>Who would live with me in the White House. Nobody.</p> <p>Vicce President: random guy on the street.</p>"},{"location":"english/unit2/main/#-un-medicament-contre-le-mal-de-tete-qd-tu-essaie-de-comprendre-les-arguments-des-presidents","title":"- un m\u00e9dicament contre le mal de t\u00eate (qd tu essaie de comprendre les arguments des pr\u00e9sidents)","text":"<p>Final challenge: Writing: You are a journalist in the early 20<sup>th</sup> century for a famous British newspaper. Write about women's fight for the right to vote.</p> <p>The new chapter will be about the suffragettes, who fought for the voting rights for women.</p> <p>The new chapter will be about the fight of British women for their right to vote during the World War One (the first World War), because we can see three woman who are holding banners  where it is written \"vote for women\". It will be about their protest to become equal to men. The Suffragettes were British women who wanted to have the rights to vote at the beginning  of the 20th century. They fought for their rights, because they were supposed to do what  their husbands wanted during the Victorian Age. THe picture on the left is a photo from an  article in a newspaper, whereas the picture on the right looks like the front cover of a  novel or it must be the movies poster of the movie \"Suffragette\"</p> <p>Toolbox: </p> <ul> <li>protest</li> <li>demonstrate</li> <li>gather</li> <li>newspaper</li> <li>article</li> <li>1st World War</li> <li>banner </li> <li>layout = mise en page</li> </ul> <p>campaigned fight working-class peaceful motto action handcuffing hunger streaks campaigning</p> <p>late 19th and early 20th centuries great britain women fighting for voting rights</p> <p>bombing, griefing, and suicide-mimicking tactics imprisonment or death yes</p> <p>\u00c0 partir de la bande-annonce du film \"Suffragette\", Maud Watts est pr\u00e9sent\u00e9e comme une jeune femme ordinaire, travaillant dur dans une blanchisserie industrielle pour subvenir aux besoins de sa famille. Au d\u00e9but, elle semble r\u00e9ticente \u00e0 s'impliquer dans des activit\u00e9s militantes. Cependant, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin des injustices et des abus dont sont victimes les femmes autour d'elle, elle commence \u00e0 remettre en question sa situation et celle des autres femmes de son \u00e9poque.</p> <p>La bande-annonce met en avant son \u00e9volution dramatique :</p> <ul> <li>Une prise de conscience : Maud d\u00e9couvre le mouvement des suffragettes \u00e0 travers des figures comme Emmeline Pankhurst (jou\u00e9e par Meryl Streep) et se rend compte de l'ampleur de l'oppression des femmes.</li> <li>Des choix difficiles : On la voit confront\u00e9e \u00e0 des dilemmes personnels, notamment les cons\u00e9quences sur sa vie de famille et son travail. Son engagement militant la pousse \u00e0 d\u00e9fier les normes sociales et les autorit\u00e9s.</li> <li>Un combat d\u00e9termin\u00e9 : La bande-annonce montre des sc\u00e8nes de manifestations, d\u2019affrontements avec la police et d\u2019actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile, o\u00f9 Maud devient un symbole de courage et de r\u00e9bellion. She worked since she was 7 (first part-time then full-tile at 12). She was soon married to  someone. She started to fight for women's right to vote.</li> </ul> <p>They organized riots THey smashed windows They set fire to post boxes They burned down buildings</p> <p>they used unlawful methods for their cause.</p> <p>I'd rather be a rebel than a slave!</p> <p>We don't want to be lawbreakers, we ant to be lawmakers</p> <p>Never gonna give you up</p> <p>1928</p> <p>Planisaf nono4po Labfox</p> <p>Hello everyone, we're going to talk about \"the representation of the people's act\". In 1918, a new law was created, \"the representation of the peole's act\", granting to  British women the right to vote if they were over 30, owned property (themselves or by marriage). This year, over 8.4 million women could vote, and, later in 1928, women finally received equal suffrage  with men.</p> <p>This picture is a photograph in grayscale, this scene took place in the street during a protest  in London, probably in the 20th century.</p> <p>In the foregrounds, we can see a woman holding a banner with a tagline, \"Vote for Women\".</p> <p>That woman was wearing black clothing, with a fancy. On the left we can see someone wih similar clothes, maybe also part of the manifest.</p> <p>On the right of this picture, there's another protester holding another banner, we can also see some  buildings and parts of the street, but the background is very blurry.  This photograph shows the fight needed for women's voting rights</p> <p>In this text, I learnt the meaning of three words, breakthrough, meaning a huge amount of progress (in French un \u00e9norme progr\u00e8s), through, meaning \"\u00e0 travers\" in French, and also own, in French  \"poss\u00e9der\". =======</p> <p>Women were supposed to be weaker than men. MEn were more independent than women Men were stronger than women THe UK were more advanced than the other European countries. It was easier to ravel long distances</p> <p>Women weren't expected to be seen in public spaces Public spaces were reserved for men. Women were considered weaker than men Men were considered more rational and logical. Women were supposed to be passive. Men were more individual than women.</p> <ul> <li>Men were supposed more active than women</li> <li>Men were powerful contrary to women who had to be weaker</li> <li>To conclude, men were supposed to belong to the public sphere, as opposed tom en who were expected to be part of the private sphere</li> </ul> <p>Don't underestimate the power we, women, have In order to be heard, the suffragettes had to be violent and hey had to defy the government In 1912, women started protesting for their rights Because they broke the law, they were imprisoned During the Victorian Era, women used to be obedient. THey didn't used to be disrespectful Maud Watts, the main character became a protester and an activist because she had enough of doing what men told her. Emeline Pankhurst made history with the Suffragette movement.</p> <p>1d 2f 3b 4e 5a 6c 7h 8g</p> <p>Before, women used to wear corsets, whereas nowadays, they can wear trousers. Before, women used to have access to a limited number of professions whereas now they can do all types of jobs. Before, women didn't used to vote whereas nowadays, they can take part in elections. During the 19th century, women used to be married, to have children whereas nowadays, they can have children without being married. Before, women didn't used to drive cars whereas nowadays, they can pass the driving license. Before, women used to marry very young but nowadays, they can stay single</p> <p>A) Sujet + used to + Base verbale B) Sujet + use to + Base verbale</p> <p>The factory workers used to work 14 hours a day. Women used to stay home. They didn't use to work at cool jobs They used to wear corsets</p>"},{"location":"english/unit2/main/#2-listen-and-find-out-more-about-what-men-and-women-were-supposed-to-be-like-at-the-end-of-the-nineteenth-century","title":"2) Listen and find out more about what men and women were supposed to be like at the end of the nineteenth century","text":"<p>I used to be Sophie used to  Mary didn't use to  Ricardo used to get up What did you used to My brother used to wear Becky used to be afraid of dogs We used to give  Paul used to </p> Women Men Women: in a home, nurturing, kind, sweet, best place = stay home+keep it clean+raise children men: tough, outside world, harsh realities of business and politics. No place for a women <p>Some women were granted voting rights</p> <p>They had to be over the age of 30 and own property, or be married to someone who owned property</p> <p>Approximately 8.4 million women were granted voting rights</p> <p>In 1928, the suffrage became equal.</p> <p>This picture is a photograph which seems to take place in Londonian streets, we can see two women,  one of them holding a sign saying \"Votes for Women\"</p> <p>the right to vote in elections</p> <p>men</p> <p>no</p> <p>The two movements which fought for the right to vote for women were: The National Union of Women's Suffrage Societies (leader Milicent Garet Fawcett / nickname : THe Suffragists); It was a peaceful movement</p> <p>Women's Social and Political Union. (leader Emeline Pankhurst/ nickname Suffragettes); it became more violent</p> <ul> <li>Adjectif (invariable) avant le nom (British women = les femmes britanniqus)</li> <li>Pluriel irr\u00e9guliers: a womAn / two women / a child / two children</li> <li>POUR (afin de) + VERBE = TO + VERB (To take care of the children)</li> <li>\"The\" uniquement devant les noms de choses connues ou d\u00e9ja mentionn\u00e9es. (British women, pas d'articles, les femems en g\u00e9n\u00e9ral !)</li> <li>mots termin\u00e9es en -ly = adverbes = -ment (peacefully)</li> <li>Conjugueur les verbes au bon temps, revoir le pr\u00e9terit</li> <li>FOrme passive = BE + participe pass\u00e9 (ex: be educated / was ou wre imprisoned / married)</li> <li>After et before sont suivis d'un verbe +ing = after being married</li> </ul> <p>b) In the late nineteenth century, British women didn't use to have children before getting married, whereas nowadays when they can have children whenever they want. c) DUring the Victorian Age, British women used to wear dresses and corsets all the time, whereas nowadays they can wear trousers or whatever they want d) Before, British women used to have low-paid jobs, whereas nowadays they can have better-paid jobs</p> <p>protesting: DEED NOT WORDS</p> <p>a) more</p> <p>The suffragettes were arrested by the police for breaking the law.</p> <p>Cette phrase est \u00e0 la forme PASSIVE Forme passive au pr\u00e9t\u00e9rit: WAS/ WERE + Participe Passe (verbe r\u00e9guliers + ED) (verbes irr\u00e9guliers 3\u00e8me colone) Changements: l'objet devient le sujet</p> <p>Queen Victoria called the fight for women's rights \"a mad, wicked folly\"</p> <p>the call for the women's rights were called \"a mad, wicked folly\" by Queen Victoria.</p> <p>Some newspapers gave nicknames for the groups of fighting women</p> <p>The two groupes used very different tactics to draw attention</p> <p>Milicent Faucette led the NUWSS</p> <p>Idiom of the day</p> <ol> <li>British soldiers rescued Private Jones</li> <li>The 39th Infantry Regiment attacked German soldiers on april 12th</li> <li>France and Britain declared war on germany on september 3rd, 1939</li> <li>The German Air Force bombed London in 1940-41.</li> </ol> <p>a. The church b. Sealife center</p> Attraction Type of place Activities British Airways i360 A tower Enjoy the view of Brighton at 162 meters above the city Brighton Beach A beach Have a stroll or do activities like cycling, kite surfing or sailing St Bartholomew A church Take pictures and enjoy this building made of red bricks Drusillas Park A zoo Observe anials like penguins, meerkat or even monkeys. The Royal Pavilion A palace Visit this place to admire onion domes and minarets. Brighton Pier An amusement park Have a walk, go on a ride or play games The Lanes Streets walk, go to bakeries, coffee shops or buy books Sea Life Center Aquarium See more than 800 species of marine animals <p>Des boulangeries: bakeries Des magasins de disques: disk shops Une foule: a crowd</p> <p>Brighton is a beautifful city where you can walk for hours Brighton Palace Pier, which is opened all year long, is an amusement park.</p> <p>John Lennon is the singer who sang Imagine That's the caf\u00e9 where I met my husband. I like books which have strong main characters. A cinema is a place where you go to watch films on a big screen September is the month when we go back to school The person whom I miss the mosti is my best friend. Italy is the country where the renaissance began Brazil is another country where they speak Portuguese. Summer is a time when people go travelling. There's a restaurant in the city centre where you can eat paella. Do you know the singer whoso husband is an actor ?</p> <p>North Laine is a street where they can go shopping Jubilee CLock Tower built in 1888  Her husband, children, etc... Brighton Dome, listen to music, watch movies and plays, is is an art venue.</p> <p>Visit Brighton Dome, a stunning historic venue in the heart of Brighton! Once a royal palace, this beautiful building now hosts amazing concerts, theater performances, and art shows. With its grand design and rich history, it\u2019s the perfect place to enjoy live entertainment and experience culture. Whether you love music, drama, or dance, Brighton Dome has something exciting for everyone. Don\u2019t miss out\u2014plan your visit today!</p> <pre><code>mindmap</code></pre> <ol> <li>I'm going to visit my aunt next Friday.</li> <li>Wow, look at the sky ! It's going to rain!</li> </ol> <p>On peut utiliser la structure BE GOING TO dans plusieurs cas. Voici les deux plus courants:</p> <ol> <li>Une d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 price avant le moment ou l'on parle</li> <li>On pr\u00e9dit un \u00e9v\u00e8nement \u00e0 partir d'indices.</li> </ol> <p>La structure est simple: Sujet + be (conjug\u00e9) going to + base verbale.</p> <p>WILL est diff\u00e9rent dans le sens ou il est utilis\u00e9 pour parler d'un avenir quasi-certain ou pour une d\u00e9cision prise dans l'instant.</p> <p>a drill, so to cut through a wall someone taking photos fbi a farmer</p> <p>Sort of video: ad People: kids Topic: THe topic was dreams jobs.</p> <p>One child wants to be a teacher or a train driver when he grows up. Another one wants to be someone who fixes computer, someone who sells them. The last girl wants to treasure being a child. She doesn't want to think about adult life. They are talking about what they dream of becoming.</p> <p>Paul wants to cut hair, his mom wants him to be a docor, and his dad just wants him to make money</p> <p>a) Faux, \"I am 18 I will stop going to school\"</p> <p>Les subordonn\u00e9es de temps futur sont au pr\u00e9sent simple contrairement au fran\u00e7ais:</p> <p>WHen .../ as soon as (d\u00e8s que) + present simple</p> <p>Ex: As soon as I work, I will buy a car. (d\u00e8s que je travaillerai) Dans la pirncipal je remets le futur en will / won't + Base VERBALE</p> <p>In 10 years, I hope I'll be an FOSS developper</p> <p>1) It was made by the Australian's region tourism office 2) To take care of an empty island 3) On the islands in the Great Barrier reef in Australia. 6) You have to take care of the island (i.e. explore it, deliver mail, clean, feed fish, report back) 7) </p> <p>You will stay in a luxury house overlooking the Pacific Ocean</p> <p>Your leisure: you will be able to go scuba-diving</p> <p>I wouldn't apply for this job, because it just isn't my passion. Dedicating 6 months of my life to taking care of an islands seems cool, but just doesn't fit me. I prefer staying in my own property. Plus I don't like the current australian government.</p> <p>You will be the caretaker for the islands of The Great Barrier Reef in Australia. You will have to travel throughout the islands of the Great Barrier Reef, promoting tourism through a video blog, collecting deliveries of mail, cleaning a pool, feeding ocean fish. YOu will be able to go scuba diving, snorkeling and hiking.</p> <p>Remember the grammar: Will + Base verbale: Pour parler du futur sans date pr\u00e9cise</p> <p>You will have to +bv = vous deres</p> <p>You will be able = vous pourrez (possibilit\u00e9s futures)</p> <p>a) Faux, \"I am 18 I will stop going to school\"</p> <p>Les subordonn\u00e9es de temps futur sont au pr\u00e9sent simple contrairement au fran\u00e7ais:</p> <p>WHen .../ as soon as (d\u00e8s que) + present simple</p> <p>Ex: As soon as I work, I will buy a car. (d\u00e8s que je travaillerai) Dans la pirncipal je remets le futur en will / won't + Base VERBALE</p> <p>In 10 years, I hope I'll be an FOSS developper</p> <p>1) It was made by the Australian's region tourism office 2) To take care of an empty island 3) On the islands in the Great Barrier reef in Australia. 6) You have to take care of the island (i.e. explore it, deliver mail, clean, feed fish, report back) 7) </p> <p>You will stay in a luxury house overlooking the Pacific Ocean</p> <p>Your leisure: you will be able to go scuba-diving</p> <p>I wouldn't apply for this job, because it just isn't my passion. Dedicating 6 months of my life to taking care of an islands seems cool, but just doesn't fit me. I prefer staying in my own property. Plus I don't like the current australian government.</p> <p>You will be the caretaker for the islands of The Great Barrier Reef in Australia. You will have to travel throughout the islands of the Great Barrier Reef, promoting tourism through a video blog, collecting deliveries of mail, cleaning a pool, feeding ocean fish. YOu will be able to go scuba diving, snorkeling and hiking.</p> <p>Remember the grammar: Will + Base verbale: Pour parler du futur sans date pr\u00e9cise</p> <p>You will have to +bv = vous deres</p> <p>You will be able = vous pourrez (possibilit\u00e9s futures)</p> <p>I think you will have to read the book if you want to understand the story. 2. I will be able to make a cake if I have all the ingredients. 3. They won't go there.They're too tired. 4. I'm so sad! I can't laugh. 5. He won't be able to drive if he's ill. 6. She will have to work if she wants to have money. 7. If you don't study your mathematics, you won't be able to do the exercises. 8. You should believe what he says. 9. She will have to tell her parents, she can't lie to them any more. 10. If you are ill, you won't be able to call a doctor</p> <p>This job is about idk</p> <p>2's Job's is about </p> <p>Wildlife cartographier</p> <p>Erreurs \u00e0 ne plus refaire: </p> <p>Let me introduce myself</p> <p>I love + V + ING I am interested in / I am passionnate about</p>"},{"location":"french/carnetdelecture/","title":"Si c'est un homme, Primo Levi, \u00e9ditions Pocket, paru en 2003","text":"<ul> <li>\u00e9crit par Primo Levi</li> <li>sur son experience de d\u00e9port\u00e9</li> <li> <p>Monowitz (Auschwitz III)</p> </li> <li> <p>intern\u00e9 \u00e0 Fossoli en d\u00e9cembre 1943</p> </li> <li>f\u00e9vrier 1944, d\u00e9port\u00e9 vers Auschwitz</li> <li>voyage en vagon \u00e0 b\u00eates</li> <li>tri detenus</li> <li>envoy\u00e9 \u00e0 Monowitz</li> <li>rasage/num\u00e9rotage</li> <li>parle du froid, de la faim, des coups, de la promiscuit\u00e9</li> <li>raconte le trafic de nouritur et mat\u00e9riels</li> <li>rencontre de figures marquan,tes</li> <li>promotion</li> <li>arrive \u00e0 passer \u00e0 l'infirmerie lors de la lib\u00e9ration</li> </ul> <p>Extrait: \"Au Laboratoire, il fait une temp\u00e9rature merveilleuse: le thermom\u00e8tre indique 24\u00b0. Nous, nous nous disons qu'ils peuvent bien nous fa\u00e9ire laver les \u00e9prouvettes, balayer le carrelage ou transporter des bouteilles d'hydrog\u00e8ne: n'import quoi, pourvu que nous restions dedans;\"</p> <ul> <li>ajouter sur le suicide de P.Levi</li> </ul>"},{"location":"french/epi-correction/","title":"Epi correction","text":""},{"location":"french/epi-correction/#correction-de-la-tache-finale-epi","title":"Correction de la tache finale EPI","text":"<p>Longueur:  pages environ (1 point) Narratrice: Je (femme) (1 point) Carast\u00e9ristiques formelles du journal intime: date (jour, mois, ann\u00e9e),addresse, temps du pr\u00e9sent (4 points)</p>"},{"location":"french/evals/","title":"Evals","text":"<p>Correction de l'eval n\u00b0 14</p> <p>1) futur/ futur ant\u00e9rieur 2) pass\u00e9 compos\u00e9 3) pr\u00e9sent 4) pass\u00e9 ant\u00e9rieur / pass\u00e9 simple / imparfait 5) Pass\u00e9 compos\u00e9 / plus-que-parfait 6) imparfait</p>"},{"location":"french/grids/","title":"Grids","text":"<p>Ethan B B B AB TB 15</p> <p>Nine B B TB AB AB 14</p> <p>Melvin B B TB AB B 15</p> <p>Lilou B TB B TB B 17</p> <p>Manon B B B AB TB</p> <p>Lucas B B AB B I</p> <p>Cl\u00e9a B AB B B B</p> <p>Oc\u00e9ane B B TB TB TB</p> <p>Enguerrand B AB B AB AB</p> <p>Louis TB B B B B</p> <p>B B AB AB AB</p> <p>Lilly TB B B B AB</p> <p>Nolan I I TB I TB</p> <p>Anna B TB TB TB TB</p> <p>erwann B B TB B TB</p> <p>\u00e9loise TB TB B B TB</p> <p>Cl\u00e9ment AB B N/A I AB 8</p> Nom: Incomplet /1pt AB /2pts Satisfaisant /                                            3pts Tr\u00e8s bien /4pts Pr\u00e9sentation de l'auteur et de ses principaux ouvrages - Contexte de l'oeuvre pr\u00e9sent\u00e9e Logique du r\u00e9sum\u00e9 et projet de l'auteur Voix audible et lecture expressive des passages choisis Avis nourri et argument\u00e9 de l'oeuvre Regards vers les auditeurs / Pas de lecture des notes Commentaire et Note /20"},{"location":"french/main/","title":"Fran\u00e7ais","text":"<p>r\u00e8gles re: V{1,2 II;2,3; III;2,3,4,5</p> <p>prof. stage: philizot</p>"},{"location":"french/redaction/","title":"Expression \u00e9crite n\u00b01","text":"<p>Vous rentrez crott\u00e9(e) d'un match en terrain lourd. Votre m\u00e8re ou votre p\u00e8re, d\u00e9courag\u00e9(e), exige que vous laviez vous-m\u00eame votre linge dans la machine. Pour vous, c'est une premi\u00e8re !</p> <p>R\u00e9digez un r\u00e9cit comprenant les quatre formes de discours en  suivant la structure propos\u00e9e :</p> <p>a) Narration</p> <p>Votre arriv\u00e9e / L'accueil de votre m\u00e8re ou de votre p\u00e8re / Sa d\u00e9cision / Votre r\u00e9action.</p> <p>b) Argumentation</p> <p>Dans un dialogue, votre m\u00e8re ou votre p\u00e8re d\u00e9veloppe deux arguments pour vous convaincre de laver vous-m\u00eame votre linge sale</p> <p>c) Narration</p> <p>Vous en convenez et vous vous approchez de la machine.</p> <p>d) Description</p> <p>Pour la premi\u00e8re fois vous regardez attentivement la machine et la d\u00e9crivez.</p> <p>e) Explication</p> <p>Devant votre embarras, votre m\u00e8re ou votre p\u00e8re vous explique le fonctionnement de la machine.</p> <p>f) Narration</p> <p>Imaginez une chute humoristique \u00e0 votre r\u00e9cit.</p> <p>Apr\u00e8s une s\u00e9ance d'escalade en voie (un peu trop) naturelle, je rentre chez moi, couvert de terre. La falaise \u00e9tant \u00e0 quelques heures de route, il est assez tard. \u00c0 peine la porte franchie, je croise ma m\u00e8re.  Je viens de la r\u00e9veiller. Elle me regarde et me dit :</p> <ul> <li>Bon, cette fois, tu laves tes affaires toi-m\u00eame.</li> </ul> <p>J'essaie de protester : je n'ai jamais utilis\u00e9 la machine \u00e0 laver. Sans me laisser le temps de r\u00e9pondre, elle poursuit :</p> <ul> <li>Tu as vu l'\u00e9tat de tes v\u00eatements ? Il y a autant de terre que sur la falaise ! Tu feras plus attention la prochaine fois ! En plus, \u00e7a t'apprendra.</li> </ul> <p>J'abandonne : inutile d'essayer d'argumenter 20 minutes pour quelque chose qui va m'en prendre 10. Je me dirige vers la buanderie, o\u00f9 se trouve cette fameuse machine \u00e0 laver.</p> <p>Devant la machine, je l'examine. L'engin est rectangulaire et blanc. Sur sa fa\u00e7ade, je trouve un large hublot circulaire en verre, bord\u00e9 d'un anneau en plastique, permettant de voir l'int\u00e9rieur. En haut, je vois un panneau de commande comportant une dizaine de boutons, une molette, et un petit \u00e9cran (probablement LCD). \u00c0 l'int\u00e9rieur, je vois un tambour en m\u00e9tal perc\u00e9 de nombreux de petits trous. J'ouvre le hublot et je constate que le tambour tourne, certainement pour essorer le linge.</p> <p>Je mets donc mon linge dans le tambour, puis je referme le hublot. Confus, je contemple le panneau de commande d'un air dubitatif</p> <p>Ma m\u00e8re, me voyant confus, m'explique comment utiliser la machine :</p> <ul> <li>\u00c9coute bien. D'abord, tu choisis le programme. Vu l'\u00e9tat de tes v\u00eatements, il faut utiliser un programme intensif. Apr\u00e8s, tu ajoutes la lessive ici et tu lances le programme.</li> </ul> <p>En suivant les instructions, j'arrive donc \u00e0 lancer ce programme. </p> <p>En m'\u00e9loignant de la machine, je me rends compte que c'est une des seules t\u00e2ches que je n'ai pas automatis\u00e9es. J'ai donc trouv\u00e9 mon occupation pour la semaine. </p>"},{"location":"french/sequency2prep/","title":"S\u00e9ance pr\u00e9parative \u00e0 la S\u00e9quence 2","text":"<p>-&gt; En utilisant le vocabulaire appris pendant les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, d\u00e9crir le plus pr\u00e9cismement possible l'image</p> <p>Dans cette image, on voit une boule r\u00e9fl\u00e9chissante tenue par une main, et dans la r\u00e9fl\u00e9ction de cette boule, on voit un salon. Dans ce salon, on voit une biblioth\u00e8ge, une table, des fauteuils, une personne sur un si\u00e8ge, deux fen\u00eatre, un tableau.</p> <p>-&gt; \u00c0 votre avis, quel va \u00eatre le th\u00e8me de la s\u00e9quence 2</p> <p>la philosophie / le regard sur soi-m\u00eame /</p> <p>\"main dans une boule de cristal\", lithographie d'Escher, 1935</p>"},{"location":"french/ap/dbc/","title":"Dbc","text":""},{"location":"french/ap/dbc/#gramaire","title":"Gramaire","text":"<p>1)      1) Antigone utilise \"vous\" pour parler de Cr\u00e9on, alors que Cr\u00e9on utilise \"tu\" pour parler d'Antigone (1.5pt)     2) Des pronoms personnels (1pt)     3) Vu que Cr\u00e9on tutoie Antigone mais qu'Antigone vouvoie Cr\u00e9on, on peut supposer qu'Antigone est forc\u00e9e de respecter Cr\u00e9on \u00e0 cause de son grade. (1pt) 2) \"Je me suis senti tout d'un coup comme un ouvrier qui refusait un ouvrage\" (1 py) 3)      1) A l'imp\u00e9ratif (0)     2) \"Je vous fais peur\" (l. 12), \"vous allez\" (l. 18)     3) Antigone essaye de pousser Cr\u00e9on \u00e0 l'action, pendant que Cr\u00e9on essaye de pousser Antigone \u00e0 la passivit\u00e9 4) \"Il faut pourtant qu'il y en ait qui m\u00e8nent la barque.\" 5) Eh bien, tant pis pour vous. Nous, nous ne disions \"oui\" ! Qu'est-ce que vous voulez que cela nous fasse, \u00e0 nous, votre politique, vos n\u00e9cessit\u00e9s, vos pauvres histoires ? Nous, nous pouvions dire \"non\" encore \u00e0 tout ce que nous n'aimons pas et nous sommes seuls juges. Et vous, avec votre couronne, avec vos gardes, avec votre attirail, vous pouvez seulement nous faire mourir parce que vous avez dit \"oui\"</p> <p>+0.5+0.5+0.5+0.5++0.5+0.5+0.5+0.5+0.5+0.5+0.5</p>"},{"location":"french/ap/dicte/","title":"Dicte","text":"<p>Ils mirent \u00e0 nu parmis le sable une multitude de petites figurines, hautes de quelques pouces, en terre \u00e9maill\u00e9e, bleue ou verte, d'un travail parfait, mignonnes statuettes fun\u00e9raires, d\u00e9pos\u00e9ees l\u00e0 en offrande par les parents et les amis, comme nous d\u00e9posons des couronnes de fleurs au seuil de nos chapelles fun\u00e9bres; seulement, nos fleurs se fanent vite, et apr\u00e8s plus de trois mille ans, les t\u00e9moignages de ces antiques douleurs se retrouvent intacts, car l'\u00e9gypte ne peut rien faire que d'\u00e9ternel. Lorsque la porte de pierre s'\u00e9carta, livrant, pour la premi\u00e8re fois depuis trente si\u00e8cles, passage au rayons du jour, une bouff\u00e9e d'air br\u00fblant s'\u00e9chappa de l'ouverture sombre. </p> <p>Th\u00e9ophile Gaultier, Roman de la momie, 1858</p> <p>-1 -0.5 -1</p>"},{"location":"french/ap/dnbc/","title":"Dnbc","text":"<p>Une tente minuscule en coton l\u00e9ger, ses piquets de fer, des cordes, un grand morceau de cuir non tann\u00e9, de provenance tib\u00e9taine, pour ressemeler nos bottes, un carr\u00e9 de grosse toile devant att\u00e9nuer quelque peu l'humidit\u00e9 ou le froid du sol nu sur lequel nous nous \u00e9tendrions pour dormir, et le sabre court servant \u00e0 des usages multiples, partie essentielle de l'\u00e9quipement de tout voyageur tib\u00e9tain (pour nous, surtout cogn\u00e9e de b\u00fbcheron), \u00e9taient les seuls objets pesants que j'avais conserv\u00e9s. Mais le beurre, le th\u00e9, un peu de viande s\u00e9ch\u00e9e atteignaient essemble un nombre respectable de kilogrammes et nos doutes croissaient quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de transporter notre charge \u00e0 pas acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s le long de pentes raides, dans notre ascension des premiers versants du Kha Karpo.</p> <p>D'apr\u00e8s Alexandre David Nel, Voyage d'une parisienne \u00e0 Lhassa, 1927</p>"},{"location":"french/ap/ladicte/","title":"Ladicte","text":"<p>Je me suis pr\u00e9cipit\u00e9 sur les uniformes, les poings dress\u00e9s. Il n'attendaient que cela pour sortir leurs gourdins et me frapper sur les \u00e9paules, la t\u00eate. J'ai r\u00e9ussi \u00e0 m'agripper (-1) \u00e0 un des surveillants, \u00e0 m'en servir comme d'un bouclier. J'avan\u00e7ais (-1) en le tenant par la gorge. Je montrai(-1) les dents, comme ils nous avaient appris \u00e0 le faire pour impressionner (-0.5) les visiteurs. Ils avaient form\u00e9 le cercle et riaient.</p> <ul> <li>Mais c'est qu'il mordrait, le cannibale !</li> </ul> <p>L'un des gardiens s'\u00e9tait (-1) faufil\u00e9 derri\u00e8re moi, et quand j'ai pris conscience de sa pr\u00e9sence, il \u00e9tait trop tard. La matraque s'est (-1) abatue sur ma nuque. Je suis tomb\u00e9 sur les genoux (-1), \u00e0 demi assom\u00e9. J'ai rassembl\u00e9 toutes les forces qui me restaient pour ne pas fermer les yeux.</p> <p>Didier Daenix, Canibale</p>"},{"location":"french/ap/main/","title":"AP","text":""},{"location":"french/ap/main/#i-presentation-de-lepreuve-de-francais-au-dnb","title":"I) Pr\u00e9sentation de l'\u00e9preuve de fran\u00e7ais au DNB","text":"<p>100 points - 3 heures</p> <ul> <li>1<sup>\u00e8re</sup> partie: Etude de texte - Texte litt\u00e9raire accompagn\u00e9 d'une image en rapport avec le texte. 1h10 - 50 points</li> </ul> <p>Deux axes: \u2022 Compr\u00e9hension et comp\u00e9tences d'interpr\u00e9tation = ~ 30 points  \u2022 Grammaire et comp\u00e9tences linguistiques = ~ 20 points (exercice de r\u00e9\u00e9criture)</p> <ul> <li>2<sup>\u00e8me</sup> partie: Dict\u00e9e - 20 minutes - 10 points</li> <li>3<sup>\u00e8me</sup> partie: Expression \u00e9crite. 1h30 - 40 points</li> </ul> <p>Deux sujets (choix):  \u2022 Sujet d'imagination  \u2022 Sujet de r\u00e9fl\u00e9xion  Utilisation possible d'un dictionnaire</p>"},{"location":"french/ap/main/#ii-entrainement-au-dnb-sujet-1","title":"II) Entra\u00eenement au DNB (Sujet 1)","text":"<ul> <li>Rep\u00e9rage des questions: 3, 4, 5, 6, 7</li> <li>Relever des mots cl\u00e9s dans les diff\u00e9rentes questions</li> </ul> <p>Peuple - Mani\u00e8re de vivre. Traditions. Exposition universelle.</p> <p>Colonisation. Comment vont \u00eatre vus les autochtones rencontr\u00e9s par le vieil homme ?</p> <p>Confrontation entre les indig\u00e8nes et les officiels.</p> <p>1) D'apr\u00e8s les lignes 1 \u00e0 4, les voyage en bateau s'est d\u00e9roul\u00e9 dans de mauvaises conditions (\"nous vivions sur le troisi\u00e8me pont\" (l. 1), \"il faisait trop chaud le jour, trop froid la nuit\" (l. 2)), et sans aide m\u00e9dicale (\"plusieurs d'entre nous ont contract\u00e9 la malaria [...]. Il y \u00e0 eu trois morts\" (l. 3-4))</p> <p>Tout d'abord, les kanaks sont moins bien trait\u00e9s que les autres: \"Nous vivions sur le troisi\u00e8me pont, comme des passagers de derni\u00e8re cat\u00e9gorie\" (l. 1 et 2). Les conditions climatiques sont extr\u00eames, ne sont pas bonnes: \"Il faisait trop chaud le jour, trop froid la nuit\" (l. 2 et 3). De plus, certains d'entre eux sont tomb\u00e9s malades et par la suite 3 sont morts: \"Plusieurs d'entre nous on contract\u00e9 la malaria [...] Il y a eu trois morts\" (l. 3 et 4)</p> <ol> <li>_</li> <li>L'\u00e9quipage jete les corps \u00e0 la mer pour \u00e9viter les contaminations et pour lib\u00e9rer de l'espace</li> <li>Le narrateur per\u00e7oit ce geste comme une insulte au morts: \"Les morts ne peuvent vivre dans l'oc\u00e9an, il ne peuvent pas retrouver leur tribu\" (l. 6-7)</li> </ol> <p>Les conditions de traitement des Kanaks dans ce texte sont dures, premi\u00e8rement \u00e0 cause  de l'enfermement dans un Zoo: \"dans un village kanak [au] zoo de Vincennes\", l'obligation d'agir comme des animaux, par le biais d'un dressage :  \"des hommes sont venus nous dresser\", et de l'obligation de simuler une vie pseudo-animale : \"il fallait aller se baigner et nager [...] en poussant des cris de b\u00eates\". Les kanaks sont aussi oblig\u00e9s de simuler une vie selon les id\u00e9es re\u00e7ues des visiteurs.</p> <p>1) _ 2) _ 3) _    1) La particularit\u00e9 grammaticale de cette phrase est l'absence d'un sujet, ou d'un verbe.    2) L'effet produit par cette phrase est un effet de longue r\u00e9p\u00e9tition 4) _    1) La figure de style est \"comme des moutons\", c'est une comparaison    2) Perdus, qui se regroupent avec leurs semblables 5) _ 6) _ 7) Parvenues \u00e0 la gare, elles n'osaient pas bouger. Elles restaient coll\u00e9es les unes aux autres, comme des moutons, effray\u00e9es par le bruit, les fum\u00e9es, les r\u00e2les de vapeur et les sifflements des locomotives. La fatigue l'a terrass\u00e9e. Elle n'a presque rien vu du voyage [...] \" 1+1+1+1+1+1+0+1+0+0+</p> <p>Je pris la main de l'enfant et je la serrai. Je ne savais pas pourquoi, mais je n'avais jamais ressenti un tel bonheur  auparavant.</p> <p>\"Apprends-moi d'autres choses\", dit-il\u202f; \"tu sais tellement de choses\u202f!\" Au lieu de me r\u00e9pondre, l'enfant se leva d'un bond et courut vers le r\u00e9servoir. Il prit un peu d'eau dans sa main en coupe, et me l'apporta. Il approcha ses mais de ma bouche.  \"Bois\" dit-il. J'ob\u00e9is. L'enfant versa doucement l'eau entre mes l\u00e8vres.</p> <p>7</p>"},{"location":"french/ap/main/#iii-la-question-de-reecriture-au-dnb","title":"III) La question de r\u00e9\u00e9criture au DNB","text":"<p>1) Tu conna\u00eetras un petit restaurant ou tu prendras ton repas du soir. Tu iras \u00e0 pied. Tu te sentiras tout d\u00e9pays\u00e9 par la duret\u00e9 du trottoir et le balancement des hanches qu'il faudra avoir pour \u00e9viter ceux qui te fr\u00f4lent. 2) Mais nous \u00e9tions vigoureux, nous avions du moignon, et nous lui prenions le torchons des mains pour continuer la lutte. Nous nous jettons sur le meuble ou nous nous pr\u00e9cipitons contre la rampe, et nous mangeons le bois, nous d\u00e9vorons le vernis. 3) </p>"},{"location":"french/sequency1/correction/","title":"Correction \u00e9valuation n\u00b01","text":"<ol> <li>L'Etape n\u00b01 consiste \u00e0 \u00e9tudier le paratexte, le titre et la mise en page. A l'Etape 3, on \u00e9tudie les champs lexicaux</li> <li>_ Paratexte: ce sont toutes les informations qui entourent le texte. Champ lexical: ensemble de mots qui se rapporte \u00e0 un m\u00eame th\u00e8me Comparaison: rapprochement de deux \u00e9l\u00e8ments (compar\u00e9/comparant) au moyen d'un outil de comparaison</li> <li> <p>_ Personnification; Comparaison, M\u00e9taphore</p> </li> <li> <p>Les diff\u00e9rents genres litt\u00e9raires sont le roman (genre narratif), le th\u00e9\u00e2tre (genre th\u00e9\u00e2tral), la po\u00e9sie (genre po\u00e9tique), l'essai (genre argumentatif). Moli\u00e8re, les Femmes savants. A. Nothomb, M\u00e9taphysique des tubes</p> </li> <li>Les formes de discours sont au nombre de quatre: narratif (nombreux rep\u00e8res spatio-temporels), descriptif (expansions du nom), explicatif (vocabulaire technique / scientifique), argumentatif (vocabulaire p\u00e9joratif / m\u00e9lioratif)</li> <li>_</li> </ol> de mauvaise humeur: harngeux il peut \u00eatre omniscient, interne: point de vue indication de mise en sc\u00e8ne didascalie qui appr\u00e9cie la bonne cuisine gourmet \u00e9tui protecteur gangue indices de lieu et de temps spatio-temporels ce qui n'est pas clairement dit implicite propre aux sens, \u00e9voquant les sens sensuel <ol> <li>objectifs; subjectif</li> <li>\u00e9chappatoire - s'accoutumer - converser - s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 (serein) - mets - m\u00e9ticulosit\u00e9</li> </ol> <p>Texte 1</p> <ul> <li>Paratexte: D'apr\u00e8s l'article d'olivier Voizeux, \"Qui a tu\u00e9 les Cr\u00e9tois ?\" Scienses &amp; vie junior, n\u00b031, janvier 1558</li> <li>Forme de discours: explicatif</li> <li>Justification</li> <li>Vocabulaire scientifique: \"tsunami\", \"nu\u00e9es ardentes\"</li> <li>Genre litt\u00e9raire: essai</li> </ul> <p>Texte 2</p> <ul> <li>Paratexte: Emile Zola, Au bonheur des Dames</li> <li>Formes de discours: narratif</li> <li>Justification</li> <li>Rep\u00e8res spatio-temporels (\"\u00e0 son cou\", \"sur le bureau\", \"\u00e0 son bras\", \"maintenant\", \"toujours\", \"ensuite\", \"alors\")</li> <li>Verbes d'action (\"se jeta\", \"monta\")</li> <li>Genre litt\u00e9raire: roman</li> </ul> <p>Texte 3</p> <ul> <li>Paratexte: Moli\u00e8re, Les Femmes Savantes, Acte I, Sc\u00e8ne 1.</li> <li>Forme de discours: argumentatif</li> <li>Justification</li> <li>Vocabulaire m\u00e9lioratif / p\u00e9joratif, (\"grossier\", \"vulgaire\")</li> <li>Genre: th\u00e9\u00e2tre</li> </ul> <p>Texte 4</p> <ul> <li>Paratexte : \"Les Pauvres Gens\", Victor Hugo, La L\u00e9gende de si\u00e8cles</li> <li>Forme de discours : descriptif</li> <li>Justification</li> <li>Rep\u00e8res spatio / Temporels (\"\u00e0 travers ce cr\u00e9puscule obscur\", \"au mur\", \"au fond\", \"dans l'encoignure\", \"tout pr\u00e8s\", \"sur de vieux bancs\")</li> <li>Expansion du nom : \"un grand lit\", \"d\u00e9fil\u00e9 de p\u00eacheurs\", \"ou quelque humble vaiselle\", \"qui rayonne\"</li> <li>Genre : po\u00e9sie</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/dictee/","title":"Relire une dit\u00e9e pour \u00e9viter les fautes d'orthographe","text":"<p>1) Je relis pour corriger les fautes d\u2019accord de verbes et de participes pass\u00e9s</p> <ul> <li>J\u2019accorde les verbes en personne et en nombre avec leur sujet :</li> </ul> <p>Je pose la question Qui est-ce qui ? ou Qu\u2019est-ce qui ? suivie du verbe. Vous nous conseillez.</p> <ul> <li> <p>J\u2019accorde les participes pass\u00e9s ; j\u2019observe s\u2019ils sont employ\u00e9s :</p> </li> <li> <p>sans auxiliaire : je les accorde comme des adjectifs : Des livres lus</p> </li> <li>avec l\u2019auxiliaire \u00eatre : je les accorde avec le sujet : Elles sont venues</li> <li>avec l\u2019auxiliaire avoir : je ne les accorde ni avec le sujet ni avec le COD plac\u00e9 apr\u00e8s le verbe :    Elles ont lu les livres.  je les accorde avec le COD plac\u00e9 avant le verbe : Les livres qu\u2019elles ont lus\u2026</li> </ul> <p>De tout les chemins arrivent une grande foule. Elle est constitu\u00e9 de touristes et de curieux qui se rendent    a la f\u00e9te. La grande place est pleine de stands diverses et bien garnies qui attire les badauds. [\u2026] Des tables    sont install\u00e9e sous les grands platanes qui les ombrages</p> <p>De tout les chemins arrive une grande foule. Elle est constitu\u00e9e de touristes et de curieux qui se rendent a    la f\u00e9te. La grande place est pleine de stands diverses et bien garnis qui attirent les badauds. Des tables sont    install\u00e9es sous les grands platanes qui les ombragent</p> <ol> <li> <p>Je relis pour corriger les fautes d\u2019accord dans le groupe nominal</p> </li> <li> <p>J\u2019accorde les adjectifs avec les noms, GN ou pronoms auxquels ils se rapportent.    Je pose la question Qui est-ce qui est ? ou Qu\u2019est-ce qui est ? + l\u2019adjectif. L\u2019herbe est drue</p> </li> <li>J\u2019accorde les d\u00e9terminants en genre et en nombre avec les noms qu\u2019ils d\u00e9terminent.    cet \u00e2ne \ue024 cette oie \ue024 ces animaux</li> </ol> <p>De tout les chemins arrive une grande foule. [\u2026] La grande place est pleine de stands diverses    [\u2026] Bient\u00f4t, des lampes bleu et jaune s\u2019allumeront dans la nuit clair</p> <p>De tous les chemins arrive une grande foule. [\u2026] La grande place est pleine de stands divers    [\u2026] Bient\u00f4t, des lampes bleues et jaunes s\u2019allumeront dans la nuit claire</p> <ol> <li> <p>Je relis pour distinguer les homonymes grammaticaux</p> </li> <li> <p>Je proc\u00e8de \u00e0 des remplacements : je trouvai \u279c il trouva \ue024 je trouvais \u279c il trouvait    Il a une chemise \u00e0 fleurs. \u279c Il avait une chemise avec des fleurs.    des curieux qui se rendent a la f\u00e9te. \u279c des curieux qui se rendent \u00e0 la f\u00eate.</p> </li> <li> <p>Je relis pour corriger les fautes d\u2019orthographe lexicale</p> </li> <li> <p>Je cherche les mots de la m\u00eame famille : tapis \u279c tapisser \ue024 chaleureux \u279c chaleur</p> </li> <li>Je dis les mots dans ma t\u00eate pour respecter la prononciation : reposer (1 s) \ue024 repousser (2 s)</li> <li>Je d\u00e9compose les mots en pr\u00e9fixe, radical, suffixe : in\u00e9vitablement \u279c in/\u00e9vit/able/ment</li> <li>J\u2019accentue correctement les mots en me fiant \u00e0 leur prononciation : c\u00e9l\u00e8bre \ue024 c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 qui se rendent \u00e0 la f\u00e9te (\u279c festivit\u00e9s) / des stands diverses / Elle raisonne (\u279c son, sonner \u2260 raison)\u2026 qui se rendent \u00e0 la f\u00eate / des stands divers / Elle r\u00e9sonne\u2026</li> </ol>"},{"location":"french/sequency1/eval/","title":"\u00e9valuations","text":""},{"location":"french/sequency1/eval/#evaluation-1","title":"\u00e9valuation 1","text":"<p>Texte 1: genre narratif (1): Coup\u00e9. 3\u00e8me personne employ\u00e9e. Pass\u00e9 simple (d\u00e9ploya, appela). Texte narratif. Rep\u00e8res spatio-temporels. \"A une vingtaine de pas\", \"au millieu de l'ar\u00e8ne\" Verbes d'action: \"se pesa\", \"ex\u00e9cuta\"</p> Texte 1 Texte 2 Texte 3 Texte 4 Genre litt\u00e9raire Genre narratif Genre narratif/argumentatif Genre argumentatif Genre narratif Enonc\u00e9 ancr\u00e9 ?  Coup\u00e9 ?  Pouquoi ? (Une justification) Coup\u00e9 (3\u00e8me personne employ\u00e9e) x Coup\u00e9 (effacement de celui qui parle) x Type de texte (forme de discours) Texte narratif Texte argumentatif (vocabulaire: \"trag\u00e9die\", \"d\u00e9shonorer\") Texte explicatif Temps dominant. Nommez-le et donnez des exemples Pr\u00e9sent (\"sort\", \"s'avance\") Imparfait (\"ressemblaient\", \"retrouvais\") Vocabulaire et outils grammaticaux utilis\u00e9s dans le texte pour reconna\u00eetre son type, autres que le temps employ\u00e9. Expliquez et citez le texte. Rep\u00e8res spatiaux (\"\u00e0 sa droite\", \"au pied de l'estrade\"), expansions du nom (\"de paille\")"},{"location":"french/sequency1/exercices/","title":"Exercices","text":""},{"location":"french/sequency1/exercices/#exercices-sur-la-situation-denonciation","title":"Exercices sur la situation d'\u00e9nonciation","text":""},{"location":"french/sequency1/exercices/#1","title":"1)","text":"<ol> <li> <p>Qui parle: un conseiller quelconque; \u00e0 qui: l'employeur du conseiller; circonstances: une boutique, dans les heures d'ouvertures, avec pour but de conseiller)</p> </li> <li> <p>Qui parle: un \u00e9l\u00e8ve, \u00e0 qui: lui-m\u00eame/une large audience; circonstances: probablement sur internet, le soir, pour raconter sa vie ennuyante.</p> </li> </ol>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#2","title":"2)","text":"Quote <p>Tu me dis que tu veux cesser tes classes pour m'aider, mais cela me fera au contraire plus de mal. Pourquoi ? Parce que les hommes, s'ils n'ont pas de satisfaction dans la vie, n'ont pas de raison de vivre, et ma joie, \u00e0 moi, c'est mes enfants. Je comprends parfaitement ta bonne pens\u00e9e, mais je t'en prie, n'y songe plus et travaille de tout c\u0153ur.</p> <p>Isoko et Ichir\u00f4 Hatano, L'Enfant d'Hiroshima, trad. S. Motono, \u00a9 Gallimard, 1959</p>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#3","title":"3)","text":"<ol> <li>Ancr\u00e9; 1\u00e8re personne est l'\u00e9nonciateur, le texte est relatif: \"hier soir\", \"j'ai\", \"mes\"</li> <li>Coup\u00e9; Il n'y \u00e0 pas de personnes, les indications sont des groupes nominaux: \"le lendemain\"</li> <li>Coup\u00e9; Le texte est \u00e0 la 3\u00e8me personne, les indications sont des groupes nominaux: \"le navigateur\", \"cette ann\u00e9e-la\"</li> <li>Ancr\u00e9; La 2\u00e8me personne est pour le destinataire, le texte est relatif: \"sais-tu\", \"la semaine derni\u00e8re\"</li> </ol>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#4","title":"4)","text":"<ol> <li>Il achevait ce jour-l\u00e0 la d\u00e9coration de \u00e7a chambre qu'il avait commenc\u00e9e deux jours plus t\u00f4t.</li> <li>Ils les pr\u00e9vinrent qu'ils ne seraient pas chez eux le dimanche d'apr\u00e8s.</li> </ol>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#exercice-sur-les-types-de-texte","title":"Exercice sur les types de texte","text":""},{"location":"french/sequency1/exercices/#texte-1","title":"Texte 1","text":"<p>Il partit avec cinq copains. [...] A peine dix minutes. Les soldats affol\u00e9s se retourn\u00e8rent, les artilleurs essay\u00e8rent de tourner leurs pi\u00e8ces: l'auto de Puig, le petit poste de garde enfonc\u00e9, d\u00e9gringolait sur les canons avec le fusil mitrailleur entre deux lames du pare-brise,  l'arri\u00e8re secou\u00e9 de gauche \u00e0 droite comme un balancier fr\u00e9n\u00e9tique. Puig voyait les canonniers, que leurs pare-balles ne prot\u00e9geaient plus, grossir comme au cin\u00e9ma. Une mitrailleuse fasciste tirait et grossissait.</p> <p>Discours narratif +1</p> <p>car: \u00e9nonciateur externe en il, chronologie lin\u00e9aire, plusieurs rep\u00e8res temporels</p> <p>Ce texte est un discours narratif car il est racont\u00e9 par un narrateur externe. Les \u00e9v\u00e9nements se d\u00e9roulent dans un ordre logique, sans retour en arri\u00e8re. On a aussi des rep\u00e8res temporels, comme \"\u00e0 peine dix minutes\", qui montrent le d\u00e9roulement du temps. Cela permet de suivre l'histoire facilement.</p> <ul> <li>Indicateurs spatio-temporels</li> <li>\"A peine dix minutes\", \"entre deux lames\", \"sur les canons\", \"cl\u00e9 gauche \u00e0 droite\"</li> <li>Verbes d'action: \"d\u00e9gringolait\", \"tirait\", \"partit\".</li> <li>Narrateur ext\u00e9rieur: \"Il\"</li> <li>Temps du pass\u00e9: \"pass\u00e9 simple\", \"se retrouv\u00e8rent\", \"partit\", \"essay\u00e8rent\". Imparfait: \"tirait et grossissait\", \"prot\u00e9gait\"</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#texte-2","title":"Texte 2","text":"<p>Plus je travaille avec le langage, plus trahisons m'\u00e9pouvantent. invent\u00e9 pour servir la v\u00e9rit\u00e9,  il semble s'ing\u00e9nier \u00e0 la faire servir: en tout cas, il l'obnubile plus volontiers qu'il ne la r\u00e9v\u00e8le. Sa vocation premi\u00e8re devrait \u00eatre de lib\u00e9rer l'homme: trop souvent c'est son exploitation qu'il favorise.  Voila pourquoi un \u00e9crivain, comme un soldat qui fourbit ses armes, a pour premier devoir de nettoyer son langage, de le pr\u00e9ciser, de l'ajuster, l'approprier \u00e0 ses fins; bref, de savoir toujours ce que parler veut dire et dit.</p> <p>argumentatif +1</p> <p>car: emploi de la premi\u00e8re personne (sans raconter qqchose), texte au pr\u00e9sent d'\u00e9nonciation.</p> <p>L'emploi de la premi\u00e8re personne montre l'implication personnelle de l'auteur sans pour autant raconter une exp\u00e9rience sp\u00e9cifique. L'argumentation est exprim\u00e9e au pr\u00e9sent d'\u00e9nonciation.</p> <ul> <li>Emploi de la 1<sup>\u00e8re</sup> personne: \"je\"</li> <li>Sch\u00e9ma: Th\u00e8se, arguments...</li> <li>Emploi du pr\u00e9sent d'\u00e9nonciation: \"je travaille\", \"obnubile\"</li> <li>Vocabulaire p\u00e9joratif: \"trahisons\", \"m'\u00e9pouvantent\", \"exploitation\"</li> <li>Vocabulaire de l'opinion: \"Voila pourquoi\", \"il semble\", \"hel\", \"devrait \u00eatre\", \"trop souvent, toujours\"</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#texte-3","title":"Texte 3","text":"<p>L'automne s'obstine au flanc des coteaux. Du ma\u00efs, des oiseaux s'envolent. Des feux s'allument dans les jardins. Il en monte de hautes fum\u00e9es. L'air sent le c\u00e9leri, les fanes de pommes de terre. La campagne est calme et muette. ON voit au loin, contre le ciel, sur les collines, le contour de quelque village.</p> <p>descriptif +1</p> <p>car: observateur neutre, emploi du pr\u00e9sent</p> <p>Le texte adopte un point de vue d'observateur neutre et emploie le pr\u00e9sent.</p>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#texte-4","title":"Texte 4","text":"<p>Au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, le second rang des activit\u00e9s de loisir revient, si l'on en croit l'INSEE, aux sorties: \"Inviter des parents ou des amis pour un repas au moins une fois par mois\" se classe apr\u00e8s l'ind\u00e9logeable t\u00e9l\u00e9 avec 64% de suffrages et une augmentation de 25 points. \"Sortir le soir au moins une fois par mois\" r\u00e9alise aussi un bon score \u00e0 48% et gagne pratiquement un point par an</p> <p>explicatif</p> <p>car: pas de narrateur, pr\u00e9sent de v\u00e9rit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, </p> <p>Le texte est explicatif car il n'y \u00e0 pas de narrateur, et qu'il est au pr\u00e9sent de v\u00e9rit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.</p>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#td-bordas-lecon-48-p-82","title":"TD Bordas le\u00e7on 48 p. 82","text":"<ol> <li>_<ol> <li>Ce protocole</li> <li>comme</li> <li>des fils</li> </ol> </li> <li>_<ol> <li>Une personification</li> <li>Une comparaison</li> <li>Une all\u00e9gorie</li> <li>Une m\u00e9taphore</li> </ol> </li> <li>_<ol> <li>Le printemps</li> <li>Un roi</li> <li>La mort</li> </ol> </li> </ol>"},{"location":"french/sequency1/exercices/#3-textes","title":"3 textes","text":""},{"location":"french/sequency1/exercices/#texte-1_1","title":"Texte 1","text":"<p>Il chercha un calepin, le trouva ainsi qu'une pointe Bic \u00e0 triple couleur. Il y inscrivit les paroles qui excitaient son attention en rouge,  \u00e0 la suite les unes des autres, quitte \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir plus tard. \" Pour quand je serai vieux, se dit-il.  \u00c0 pr\u00e9sent, j'agis, je vis. \" Peu \u00e0 peu, cette sorte de p\u00eache le captiva, le passionna. Il jetait son filet, harponnait une phrase, ferrant quelques paroles, les inscrivait d'une \u00e9criture appliqu\u00e9e pour \"plus tard\".</p> Comparaisons M\u00e9taphores \"cette sorte de p\u00eache\" \"une pointe Bic \u00e0 triple couleur\" \"comme une p\u00eache\" \"il jetait son filet\" \"harponnait une phrase\" Comparaisons M\u00e9taphores \"cette sorte de p\u00eache [...] jetait son filet [...] harponnait sa phrase [...] ferrait\" M\u00e9taphore fil\u00e9e"},{"location":"french/sequency1/exercices/#texte-2_1","title":"Texte 2","text":"<p>Harmonie du soir</p> <p>Voici venir les temps o\u00f9 vibrant sur sa tige;  Chaque fleur s'\u00e9vapore ainsi qu'un encensoir ; Les sons et les parfums tournent dans l'air du soir;  Valse m\u00e9lancolique et langoureux vertige !</p> <p>Chaque fleur s'\u00e9vapore ainsi qu'un encensoir ;  Le violon fr\u00e9mit comme un c\u0153ur qu'on afflige ; Le ciel est triste et beau comme un grand reposoir ; Le soleil s'est noy\u00e9 dans son sang qui se fige.</p> <p>Un c\u0153ur tendre, qui hait le n\u00e9ant vaste et noir, Du pass\u00e9 lumineux recueille tout vestige ! Le soleil s'est noy\u00e9 dans son sang qui se fige... Ton souvenir en moi luit comme un ostensoir</p> Comparaisons M\u00e9taphores \"comme un encensoir\" \"le violon fr\u00e9mit\" \"comme un c\u0153ur qu'on afflige\" \"comme un grand reposoir\" \"le soleil s'est noy\u00e9 dans son sang\" Comparaisons M\u00e9taphores \"comme un c\u0153ur qu'on afflige\" \"valse m\u00e9lancolique et langoureux vertige\" \"ainsi qu'un encensoir\" \"le soleil c'est noy\u00e9 dans son sang qui se fige\" \"comme un grand reposoir\" \"comme  un ostensoire\""},{"location":"french/sequency1/exercices/#texte-3_1","title":"Texte 3","text":"<p>La p\u00eache aux hommes vivants, voil\u00e0 qui est mieux.  Enorme travail br\u00fblant devant les hauts-fourneaux  O\u00f9 l'on trempe le fer gr\u00e9sillant.  Mais qui  Oserait nous dire fain\u00e9ants ?  Nous polissons les cerveaux d'une langue r\u00e2peuse.</p> Comparaisons M\u00e9taphores \"la p\u00eache aux hommes vivants\" \"\u00e9norme travail br\u00fblant\" \"nous polissons les cerveaux\" \"une langue r\u00e2peuse\" Comparaisons M\u00e9taphores \"La p\u00eache\" \"Nous polissons les cerveaux d'une lange r\u00e2peuse"},{"location":"french/sequency1/exercices/#exercice-2-p107","title":"Exercice 2 p.107","text":"<p>La licorne est une cr\u00e9ature l\u00e9gendaire repr\u00e9sent\u00e9e sous la forme d'un cheval blanc dont le front s'orne d'une longue corne \u00e9fil\u00e9e, en forme ed spirale. Son mento porte un petit bouc comme celui d'une ch\u00e8vre et ses sabots sont fendus. Cependant, son aspect et so ncaract\u00e8re diff\u00e9rent selon les mythologies r\u00e9gionales. D\u00e8s le Moyen \u00c2ge, elle figure sur de nombreuses armoiries, y compis rcelles d'Angleterre, au c\u00f4t\u00e9 d'un lion. Elle est le double symbole de la puissance, par sa corne [...]</p> <p>Les c\u00e9l\u00e8bres tapisseries de La Dame \u00e0 la licorne sont au nombre de six. Elles ont \u00e9t\u00e9 tiss\u00e9es au d\u00e9but du XVI<sup>e</sup> si\u00e8cle et repr\u00e9sentent les cinq sens: l'ou\u00efe, la vue, le go\u00fbt, le toucher et l'odorat. Le sixi\u00e8me sens, \u00e9voqu\u00e9 dans la sixi\u00e8me tapisserie, est d\u00e9finit par l'inscription \"\u00c0 mon seul d\u00e9sir\", ce qui \u00e0 donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses interp\u00e9tations. Sur ces tapisseries, une jeune femme richement v\u00eatue est accompagn\u00e9e d'une licorne et d'un lion, dans un d\u00e9cor fleuri. Ces tapisseries sont expos\u00e9es au mus\u00e9e de Cluny, \u00e0 Paris.</p> <p></p>"},{"location":"french/sequency1/fichevocabrecap/","title":"Fiche vocabulaire r\u00e9capitulative","text":"<p>Une gourmandise:</p> <ul> <li>Paratexte</li> <li>N\u00e9ologisme</li> <li>Aura</li> <li>Martyr</li> <li>Gisaient</li> <li>Arabesque</li> <li>Gangue</li> <li>Circonvenait</li> <li>Sensuelle</li> <li>Hargneux</li> <li>Gourmet</li> <li>Subtile</li> <li>Conversant</li> <li>Se mittonner</li> <li>Ellipse</li> <li>p\u00e9rip\u00e9ties</li> <li>Champ lexical</li> <li>fa\u00efence</li> <li>argenterie</li> <li></li> </ul> <p>Le genre litt\u00e9raire:</p> <ul> <li>omniscient</li> </ul> <p>La situation d'\u00e9nonciation:</p> <ul> <li>ancr\u00e9</li> <li>coup\u00e9</li> </ul> <p>Les quatres formes de discours</p> <ul> <li>objectif</li> <li>subjectif</li> <li>p\u00e9joratif</li> <li>m\u00e9lioratif</li> </ul> Texte \u00e9tudi\u00e9s Cours Accoutumer Le genre litt\u00e9raire S\u00e9r\u00e9nit\u00e9 La situation d'\u00e9nonciation Se mitonner Les quatres formes de discours m\u00e9ticulosit\u00e9 M\u00e9taphores sensuelle All\u00e9gories egnema Comparaisons aura Personnification martyr Paratexte arabesque Mise en page virago N\u00e9ologisme hargneux Champ lexical mets Point de vue gangue ellipse esth\u00e8te subjectif tintamarre objectif joufflue m\u00e9lioratif gourmet p\u00e9joratif subtil titre \u00e9chapatoire fiction gisant doubl\u00e9 \u00e9nonciation conversant trag\u00e9die circonvenir expansion du nom ostensoir rep\u00e8res spatio-temporels encensoir vocabulaire des sennsationsations sancerre sch\u00e8ma narratif chuintement valeurs du pr\u00e9sent saisir retour en arri\u00e8re reposoir didascalies implicite explicite dialogue tirade pamphlet"},{"location":"french/sequency1/firstpage/","title":"Next page","text":"<p>padlet</p>"},{"location":"french/sequency1/firstpage/#sequence-1","title":"S\u00e9quence 1","text":""},{"location":"french/sequency1/firstpage/#savoir-lire-un-texte","title":"Savoir lire un texte:","text":"<p>Texte d'\u00e9tude: \"Une gourmandise\" de Muriel Barbery.</p> Texte"},{"location":"french/sequency1/firstpage/#une-gourmandise","title":"Une gourmandise","text":"<p>La cuisine de ma grand-m\u00e8re m'avait accoutum\u00e9 \u00e0 une atmosph\u00e8re bruyante et enfi\u00e9vr\u00e9e o\u00f9, dans le tintamarre des casseroles, le chuintement du beurre et le clac-clac des couteaux se d\u00e9menait une virago en transe \u00e0 laquelle seule sa longue exp\u00e9rience conf\u00e9rait une aura de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 - de celles que conservent les martyrs dans les flammes de l'enfer. Jacques, lui, accomplissait toutes choses avec mesure. Il ne se pressait pas, mais point de lenteur non plus. Chaque geste venait en son temps.</p> <p>Il rin\u00e7a soigneusement le riz tha\u00eflandais dans une petite passoire argent\u00e9e, l'\u00e9goutta, le versa dans la casserole, le recouvrit d'un volume et demi d'eau sal\u00e9ee, couvrit, laissa cuire. Les crevettes gisaient dans le bol de fa\u00efence. Tout en conversant avec moi, essentiellement de mon article et de mes projets, il les d\u00e9cortiqua avec une m\u00e9ticulosit\u00e9 concentr\u00e9e. Pas un instant il n'acc\u00e9l\u00e9ra la cadence, pas un instant il ne la ralentit. La derni\u00e8re petite arabesque d\u00e9pouill\u00e9e de sa gangue protectrice, il se lava consciencieusement les mains, avec un savon qui sentait le lait. Avec la m\u00eame uniformit\u00e9 sereine, il pla\u00e7a une sauteuse en fonte sur le feu, y versa un filet d'huile d\u2019olive, l'y laissa chauffer, y jeta en pluie les crevettes d\u00e9nud\u00e9es. Adroitement, la spatule en bois les circonvenait, ne laissant aux menus croissants aucune \u00e9chappatoire, les saisissant de tous c\u00f4t\u00e9s, les faisant valser sur le grill odorant. Puis du curry. Ni trop ni trop peu. Une poussi\u00e8re sensuelle embellissant de son or exotique le cuivre ros\u00e9 des crustac\u00e9s: l'Orient r\u00e9invent\u00e9. Sel, poivre, Il \u00e9grena aux ciseaux une branche de coriandre au-dessus de la po\u00eal\u00e9e. Enfin, rapidement, un bouchon de cognac, une allumette; du r\u00e9cipient jaillit une longue flamme hargneuse; comme un appel on ou cri qu'on lib\u00e8re enfin, soupir d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui s'\u00e9teint aussi vite qu'il s'est \u00e9lev\u00e9.</p> <p>Sur la table de marbre patientaient une assiette de porcelaine, un verre de cristal, une argenterie superbe et une serviette de lin brod\u00e9. Dans l'assiette, il disposa soigneusement, \u00e0 la cuill\u00e8re en bois, la moiti\u00e9 des crevettes, le riz auparavant tass\u00e9 dans un minuscule bol et retourn\u00e9 en une petite coupole joufflue surmont\u00e9e d'une feuille de menthe. Dans le verre, il se versa g\u00e9n\u00e9reusement d'un liquide de bl\u00e9 transparent. </p> <p>\" Je te sers un verre de sancerre ? \"</p> <p>Je fis non de la t\u00eate. Il s'attabla.</p> <p>Un repas sur le pouce. C'\u00e9tait ce que Jacques Destr\u00e8res appelait un repas sur le pouce. Et je savais qu'il ne plaisantait pas, que chaque jour il se mitonnait ainsi une petite bouch\u00e9es de paradis, ignorant du raffinement de son ordinaire, vrai gourmet, r\u00e9el esth\u00e8te dans l'absence de mise en sc\u00e8ne qui caract\u00e9risait son quotidien. Je le regardais manger, sans toucher moi-m\u00eame au mets qu'il avait pr\u00e9par\u00e9 sous mes yeux, manger avec le m\u00eame soin d\u00e9tach\u00e9 et subtil qu'il avait mis \u00e0 cuisine et ce repas que je ne go\u00fbtai pas demeura l'un des meilleurs de ma vie.</p> <p>D\u00e9guster est un acte de plaisir, \u00e9crire ce plaisir est un fait artistique mais la seule vrai \u0153uvre d'art, en d\u00e9finitive, c'est le festin de l'autre</p> <p>Muriel Barbery, Une gourmandise, 2000 \u00a9 Ed. Gallimard</p>"},{"location":"french/sequency1/firstpage/#1-etape-1","title":"1) \u00c9tape 1:","text":"<p>Avant de lire un texte, il faut l'observer car des renseignements nous sont donn\u00e9s par l'\u00e9tude:</p> D\u00e9finition <p>Paratexte: ce sont toutes les informations qui environnent le texte (exemple: courte introduction, note, date et circonstances de la publication de l\u2019\u0153uvre, renseignements biographiques sur l'auteur, nom de l'auteur, titre de l\u2019\u0153uvre, titre de l'extrait..)</p> <ul> <li>du PARATEXTE</li> <li>du TITRE: Le titre, quand il y en \u00e0 un, permet d'\u00e9clairer le sens d'un texte, d'en conna\u00eetre le th\u00e8me (le sujet)</li> </ul> D\u00e9finition <p>Mise en page:  La disposition du texte sur la page </p> <ul> <li>Paragraphes: roman</li> <li>Retours \u00e0 la ligne: po\u00e9sie</li> <li>Noms des personnages: th\u00e9\u00e2tre</li> <li>Colonnes: articles de presse</li> <li>BD: planches</li> </ul> <ul> <li>de la MISE EN PAGE</li> </ul> <p>La lecture du paratexte et l'observation de la mise en page permettent d'\u00e9mettre des hypoth\u00e8ses sur la nature du document que l'on \u00e0 sous les yeux et le genre litt\u00e9raire auquel il appartient.</p> <p>Seule une lecture attentive permet de confirmer ou de d\u00e9mentir ces hypoth\u00e8ses.</p> <pre><code>mindmap\n  root((On s#39;attend \u00e0 lire))\n    Roman nourriture\n    Restaurant cuisini\u00e8re\n    Plat \u00e9labor\u00e9\n    Cuisine\n    Repas\n    Ap\u00e8ro\n    H\u00f4tel + otages + femme violente\n    D\u00e9roulement de la pr\u00e9paration d#39;un plat gourmand + grand-m\u00e8re du protagoniste\n    Soutenu\n    Friandises, Magie\n    art de la gastronomie Tha\u00eflandaise\n    Quelqu\u2019un qui cuisine pour quelqu#39;un d#39;autre\n</code></pre> <p>_</p> <pre><code>mindmap\n  root((C#39;\u00e9tait))\n    Roman nourriture\n    Plat \u00e9labor\u00e9\n    Cuisine\n    Repas\n    D\u00e9roulement de la pr\u00e9paration d#39;un plat gourmand + grand-m\u00e8re du protagoniste\n    Soutenu\n    Quelqu\u2019un qui cuisine pour quelqu#39;un d#39;autre\n\n</code></pre> <p>Tip</p> <p>Cr\u00e9ation de mot: n\u00e9ologisme</p> <p>Roman=genre narratif + Nouvelle, conte</p> <p>Roman sf: la plan\u00e8te des singes</p> <p>Roman d'aventures: Jules Vernes</p> <p>Roman policier: Sherlock Holmes, Agatha Christie, Ils \u00e9taient dix, Ars\u00e8ne Lupin</p> <p>points de vues interne, externe, omniscient</p> <p>th\u00e9\u00e2tre: Moli\u00e8re 17\u00e8me (les femmes savantes, le malade imaginaire, l'avare, le m\u00e9decin malgr\u00e9 lui, les fourberies de scapin), Racine, Ph\u00e8dre</p> <p>La fontaine, Fables Hugo, Les contemplations Beaudelaire, Les Fleurs du mal Rimbault, une saison en enfer Verlaine Strophes, rimes, veers</p>"},{"location":"french/sequency1/firstpage/#2-etape-2","title":"2) \u00c9tape 2","text":"<p>https://www.larousse.fr/dictionnaires/francais/{mot}</p> <ul> <li>le VOCABULAIRE</li> </ul> <p>\u00e0 chercher: aura (d\u00e9finiton 3), martyr (d\u00e9finition 2), gisaient (d\u00e9finition 1), arabesque (d\u00e9finition 2), gangue, circonvenait , sensuelle, hargneux (d\u00e9finition 1), gourmet (d\u00e9finition 1), subtile</p> Conversant <p>parler, discuter</p> Se mitonner <p>pr\u00e9parer avec soin</p> Aura <p>Atmosph\u00e8re immat\u00e9rielle qui enveloppe ou semble envelopper certains \u00eatres</p> Martyr <p>Chr\u00e9tien mis \u00e0 mort ou tortur\u00e9 en t\u00e9moignage de sa foi. (On l'appelait aussi martyr de la foi ou confesseur [de la foi].)</p> Gisaient <p>\u00catre \u00e9tendu, couch\u00e9, sans mouvement.</p> Arabesque <p>Ligne id\u00e9ale, sinueuse, r\u00e9sumant le rythme essentiel d'une composition peinte, dessin\u00e9e ou sculpt\u00e9e.</p> Gangue <p>Ce qui enveloppe ou dissimule quelque chose</p> Circonvenait <p>Entourer de tout c\u00f4t\u00e9s</p> Sensuelle <p>Propre au sens</p> Harngeux <p>Qui montre de la hargne dans son comportement avec autrui </p> Gourmet <p>Personne qui sait distinguer et appr\u00e9cier la bonne cuisine et les bons vins</p> <ul> <li>la SITUATION d'ENONCIATION (cf. Fiche prof n\u00b03)</li> </ul> <p>Ici, nous avons aujourd'hui un temps magnifiques, mais demain, il pleuvra</p> <p>Ce jour-l\u00e0, \u00e0 Paris, le temps \u00e9tait magnifique, mais on leur avait annonc\u00e9 que le lendemain il pleuvrait.</p> <ul> <li>le TYPE DE TEXTE (cf. Fiche prof n\u00b04)</li> </ul> <p>sl DN-Exemples; DN-[TEmps dominants de r\u00e9f\u00e9rence]; DN-[Vocabulaire et outils grammaticaux]; DE-[cn logique, scientifique, ttn imp]; DA-1; DA-3[Engaged/jenous]; DA-5;</p> <p>Sch\u00e9ma narratif</p> <ul> <li>Situation initiale</li> <li>El\u00e9ment modif</li> <li>p\u00e9rip\u00e9ties</li> <li>\u00e9l\u00e9ment de r\u00e9solution</li> <li>situation finale</li> </ul> Ellipse <p>Passer sous silence certains \u00e9v\u00e8nements. Exemple: 20 apr\u00e8s, 30 minutes plus tard...</p> <p>indices spatio-temporels</p> <p>Expansions du nom</p> <ul> <li>Adjectif \u00e9pith\u00e8te</li> </ul> <p>Le chien noir joue \u00e0 la balle</p> <ul> <li>CDN</li> </ul> <p>Le chien noir de mon voisin joue \u00e0 la balle</p> <ul> <li>Proposition subordonn\u00e9e relative</li> </ul> <p>Le chien noir de mon voisin, qui \u00e0 un collier, joue \u00e0 la balle.</p>"},{"location":"french/sequency1/firstpage/#3-etape-3-etude-des-champs-lexicaux-pour-confirmer-lidee-du-texte","title":"3) Etape 3: \u00e9tude des champs lexicaux pour confirmer l'id\u00e9e du texte","text":"Champ lexical <p>Ensemble de mots se rapportant \u00e0 un m\u00eame th\u00e8me</p> <p>Relevez dans le texte les deux champs lexicaux dominants.</p> Champ lexical des ustensiles. Champ lexical des ingr\u00e9dients Champ lexical de la minutie Champ lexical de l'\u00e9legance casseroles (l. 2) beurre (l.2) avec mesure (l. 6) raffinement (l. 35) couteaux (l. 3) riz tha\u00eelandais (l. 8) soigneusement (l.8), (l. 27) porcelaine (l. 25) passoire (l. 8) crevettes (l. 10) m\u00e9ticulosit\u00e9 (l. 12) fa\u00efence (l. 10) casserole (l. 9) curry (l. 19) conscienseuement (l. 14) lin brod\u00e9 (l. 26) bol de fa\u00efence (l. 10) sel, poivre (l. 21) adroitement (l. 17) cristal (l. 26) sauteuse en fonte (l. 15-16) coriandre (l.21) soin d\u00e9tach\u00e9 et subtile (l. 37) fonte (l. 16) spatule en bois (l. 17) feuille de menthe (l. 29) rapidement (l. 22) bois (l. 17), (l. 27) grill (l. 19) huile d'olive (l. 16) marbre (l. 25) ciseaux (l. 21) cognac (l. 22) argenterie (l. 16) r\u00e9cipient (l.  22) assiette (l. 25, 26) argenterie (l. 26) cuill\u00e8re en bois (l. 27) minuscule bol (l. 28) verre (l. 25, l. 29, l. 31)"},{"location":"french/sequency1/firstpage/#4-etape-4-reperage-des-procedes-decriture-les-figures-de-style","title":"4) Etape 4: Rep\u00e8rage des proc\u00e9d\u00e9s d'\u00e9criture: les figures de style","text":"Figure de style <p>Les figures de style s'\u00e9cartent de l'usage ordinaire de la langue et transforme la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne en la rendant souvent po\u00e9tique. Elles enrichissent l'expression.</p> <p>Figure de style de l'analogie</p> <ul> <li>la comparaision: Elle \u00e9tablit un lien entre deux \u00e9l\u00e8ments(compar\u00e9/comparant) ayant un point commun par le biais d'un outil de comparaison</li> </ul> <p>exemples: </p> <ul> <li>Le toit ressemblait \u00e0 un bonnet de laine</li> <li>Il est rouge comme une tomate</li> </ul> <p>Compar\u00e9</p> <p>Comparant</p> <p>Outil</p> <p>Point commun</p> M\u00e9taphore <p>Elle rapproche des \u00eatres ou des choses mais sans utiliser un outil de comparaison</p> <p>Exemple: Le chat nous observait de ses \u00e9meraudes rondes.</p> Personification <p>La personnification consiste \u00e0 attribuer \u00e0 un animal ou \u00e0 une chose les sentiments, les comportements, les qualit\u00e9s d'une personne</p> <p>Exemple: Ces vents, ces flots qui furent mes premiers ma\u00eetres</p> <p>TD Bordas le\u00e7on 8 p. 82</p> <p>Exemple: De tous les chemins arrive une grande foule. Elle est constitu\u00e9e de touristes et de curieux qui se rendent \u00e0 la f\u00eate. La grande place est pleine de stands divers et bien garnis qui attirent les badauds. elle r\u00e9sonne d'un vacarme joyeux. Des tables sont install\u00e9es sous les grands platanes qui les ombragent. Bient\u00f4t, des lampes bleues et jaunes s'allumeront dans la nuit claire.</p> <p>Exercice 1:</p> <p>La licorne est une cr\u00e9ature l\u00e9gendaire repr\u00e9sent\u00e9e sous la forme d'un cheval blanc dont le front s'orne d'une longue corne \u00e9fill\u00e9e, en forme de spirale. Son menton porte un petit bouc comme celui d'une ch\u00e8vre et ses sabots sont fendus. Cependant, son aspect et son caract\u00e8re diff\u00e8re selon les mytologies r\u00e9gionales.</p> <p>D\u00e8s le Moyen \u00c2ge, elle figure sur de nombreuses armloiries, y comprit celle d'Angleterre, au c\u00f4t\u00e9 d'un lion. Elle est le double symbole de la puissance, par sa corne, et de la puret\u00e9, par la blancheur de sa robe.</p> <p>Certains pr\u00e9tendent que le narval serait \u00e0 l'origine du mythe de la licorne. Le narval, en effet, est un c\u00e9tac\u00e9 qui poss\u00e8de une d\u00e9fense torsad\u00e9e pouvant mesurer jusqu'\u00e0 trois m\u00e8tres de long.</p> <p>Recopier points m\u00e9thode td</p>"},{"location":"french/sequency1/main/","title":"S\u00e9quence 1","text":"<p>Savoir lire un texte</p> <p>Objectifs: </p> <ul> <li>Acqu\u00e9rir un certain nombre de r\u00e9flexes pour pouvoir expliquer (i.e. \u00eatre capable de comprendre un profondeur) un texte.</li> <li>Consolider les savoirs pr\u00e9c\u00e9demment acquis en rappelant les diff\u00e9rentes \u00e9tapes du r\u00f4le du lecteur dans la construction du sens. </li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/main/#i-lecture-expliqueee","title":"I) Lecture expliqu\u00e9ee","text":""},{"location":"french/sequency1/main/#1-etape-1","title":"1) \u00c9tape 1:","text":"<ul> <li>Paratexte</li> <li>Mise en page</li> <li>Titre</li> <li>GENRE LITT\u00c9RAIRE (Fiche prof n\u00b02)</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/main/#2-etape-2","title":"2) \u00c9tape 2:","text":"<ul> <li>Vocabulaire</li> <li>SITUATION D'\u00c9NONCIATION (Fiche prof n\u00b03)</li> <li>FORMES DE DISCOURS (Types de textes) (Fiche prof n\u00b04)</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/main/#2-etape-3","title":"2) \u00c9tape 3:","text":"<ul> <li>Champs lexicaux</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/main/#3-etape-4","title":"3) \u00c9tape 4:","text":"<p>Figures de style de l'analogie:</p> <ul> <li>M\u00e9taphore</li> <li>Comparaison</li> <li>Personnification</li> <li>All\u00e9gorie</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/main/#ii-methodologie","title":"II) M\u00c9THODOLOGIE","text":"<ul> <li>La dict\u00e9e au DNB (Fiche \u00e9l\u00e8ve n\u00b01)</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/main/#iii-lexique","title":"III) LEXIQUE","text":"<ul> <li>FICHE DE VOCABLULAIRE (Fiche prof n\u00b05)</li> </ul>"},{"location":"french/sequency1/main/#iv-evaluations","title":"IV) \u00e9VALUATIONS","text":"<ul> <li>\u00e9valations interm\u00e9diaires (Textes sur la corrida - Magnard)</li> <li>Dict\u00e9e n\u00b01</li> <li>BILAN S\u00c9QUENCE</li> <li>Expression \u00e9crite n\u00b01</li> </ul>"},{"location":"french/sequency2/","title":"S\u00e9quence 2","text":"<p>Probl\u00e9matique: Quels sont les strat\u00e9gies de repr\u00e9sentation pour construire une image de soi et dans quel but ?</p> <p>Objectifs:</p> <ul> <li>Lire des textes autobiographiques et en d\u00e9crir les caract\u00e9ristiques</li> <li>Identifier les diff\u00e9rentes motivastions du texte autobiographique</li> <li><sup>^R\u00e9diger</sup>^son autoportrait</li> <li>Lire un roman autobiographique et le pr\u00e9senter \u00e0 l'oral.</li> </ul>"},{"location":"french/sequency2/dictee-correction/","title":"Premier jour de travail","text":"<p>Un homme d'une cinquantaine d'ann\u00e9es, petit, maigre et laid, me regardait avec m\u00e9contentement.</p> <ul> <li>Pourquoi n'aviez-vous pas averti la r\u00e9ceptionniste de votre arriv\u00e9e ? me demande-t-il.</li> </ul> <p>Je me trouvai rien \u00e0 r\u00e9pondre et ne r\u00e9pondis rien.</p> <p>J'inclinai la t\u00eate et les \u00e9paules, constatant qu'en une dizaine de minutes, sans avoir  prononc\u00e9 un seul mot, j'avais d\u00e9ja produit une mauvaise impression, le jour de mon entr\u00e9e dans la compagnie Yumimoto.</p> <p>L'homme me dit qu'il s'appelait Mr. Saito.</p> <p>Il me conduisit \u00e0 travers d'innombrables et immenses salles, dans lesquelles il me pr\u00e9senta \u00e0 des hordes de gens, dont j'oubliais les noms au fur et \u00e0 mesure qu'il les \u00e9non\u00e7ait.</p> <p>Am\u00e9lie Nothomb, Stupeur et tremblements</p> <p>c'est - j'appris - faisait - grandes - j'aurais - barbouill\u00e9 - signer - ennuy\u00e9e - tous - tracer - \u00e9tais - \u00e9taient - longues - peut - montrais</p> <p>03</p>"},{"location":"french/sequency2/dictee/","title":"Dictee","text":""},{"location":"french/sequency2/dictee/#correction-de-levaluation-n2","title":"Correction de l'Evaluation N\u00b02","text":"<p>Walter Schnaffs s'assit devant une asiette rest\u00e9e intacte, et il se mit \u00e0 manger. Il mangeait par grandes bouch\u00e9es comme s'il avait craint d'\u00eatre interrompu trop t\u00f4t, de n'en pouvoir engloutir assez. Il jetait \u00e0 deux mains les morceaux dans sa bouche ouverte comme une trappe; [...] Parfois, il s'interrompait, pr\u00eat \u00e0 creuver \u00e0 la fa\u00e7on d'un tuyau trop plein. Il prenait alors la cruche au cidre et se d\u00e9blayait l'oesophage comme on lave un conduit bouch\u00e9.</p> <p>Maupassant, \"Contes de la B\u00e9casse\", 1883</p> <p>s'int\u00e9ressent; r\u00e9elles; peu; accourent; noirs; certain; annonciateurs; sont; Seuls; r\u00e9pondre;</p>"},{"location":"french/sequency2/eval/","title":"Eval contruction mots 1","text":""},{"location":"french/sequency2/eval/#1","title":"1","text":"<p>Extra(p) ordi(r) aire(s); il(p) l\u00e9g (r) al (s); haut(r) eur(s); trouv(r) aille (s); arros(r) oir(s); fill(r) ette(s); il(p); lis(r); ible(s); ir(p) respons(r) able(s)</p>"},{"location":"french/sequency2/eval/#2","title":"2","text":"<p>Redire : re : r\u00e9p\u00e9tition;refaire;relire Pr\u00e9voir: pr\u00e9 : avant; pr\u00e9histoire;pr\u00e9dire Impr\u00e9visible: im : contraire; impatient; impossible Collaborateur: col : avec; collectivisation; collection</p>"},{"location":"french/sequency2/eval/#3","title":"3","text":"<ul> <li>age lessivage - m\u00e9nage</li> <li>ment salement - doucement</li> <li>\u00e2tre joaun\u00e2tre - gris\u00e2tre</li> <li>esse sagesse - paresse</li> </ul>"},{"location":"french/sequency2/eval/#4","title":"4","text":"<p>a) Rentrions, revivre, recommen\u00e7ait, retournions b) Comme un oiseaux dans son nid</p>"},{"location":"french/sequency2/eval/#1_1","title":"1","text":"<p>bdef</p>"},{"location":"french/sequency2/eval/#2_1","title":"2","text":"<p>B. Il d\u00e9nonce la violene</p> <p>\"avec violence\": GN \"rare barbarie\": GN</p>"},{"location":"french/sequency2/eval/#3_1","title":"3","text":"<p>conditionnel/ vx. p\u00e9joratif vx. m\u00e9lioratif / POint d'exclamation p\u00e9joratif / verbe d'opinion adverbe / vx.p\u00e9joratif adverbe / voc. \"m\u00e9lioratif\"</p>"},{"location":"french/sequency2/eval/#4_1","title":"4","text":""},{"location":"french/sequency2/ficheEleve/","title":"ficheEleve","text":"modes personnels emplois exemples indicatif faits r\u00e9els ou r\u00e9alisables Nous les aidons. subjonctif faits possibles ou voulus Il faut qu'on les aide. imp\u00e9ratif ordres, conseils, etc. Aidez-les conditionnel hypoth\u00e8ses Nous l'aiderions, s'il le demandait modes non personnels formes simples formes compos\u00e9s infinitif prendre - venir avoir pris - \u00eatre venu participe prenant - venant ayant pris - \u00e9tant venu g\u00e9rondif en prenant - en venant en ayant pris - en \u00e9tant venu indicatif: temps simples indicatif: temps compos\u00e9s pr\u00e9sent: j'appelle, il vient pass\u00e9 compos\u00e9: j'ai appel\u00e9, il est venu futur: j'appellerai, il viendra futur ant\u00e9rieur: j'aurai appel\u00e9, il sera venu imparfait: j'appelais, il venait plus-que-parfait: j'avais appel\u00e9, il \u00e9tait venu pass\u00e9 simple: j'appelai, il vint pass\u00e9 ant\u00e9rieur: j'eus appel\u00e9, il fut venu voix caract\u00e9ristiques exemples active le sujet fait l'action du verbe le cheval franchit l'obstacle. passive le sujet subit l'action du verbe L'obstacle est franchi par le cheval pronominale le verbe se conjugue ave un pronom personnel r\u00e9fl\u00e9chi Je me doutais que vous vous connaissiez. <p>Les verbes passifs se conjuguent avec l'auxiliaire \u00eatre et le aprtiipe pass\u00e9 du verbe. il sera appel\u00e9: verbe: appeler - mode: indicatif - temps: futur - voix: passivve</p> <p>Un verbe impersonnel a pour sujet le pronom personnel ind\u00e9termin\u00e9 il qui ne repr\u00e9sente rien ni personne: Il fait chaud. Il manque deux \u00e9l\u00e8ves.</p>"},{"location":"french/sequency2/main/","title":"S\u00e9quence 2 : L'autobiographie","text":""},{"location":"french/sequency2/main/#2-activite-2-etymologie","title":"2) Activit\u00e9 2 : Etymologie","text":"<p>D\u00e9composer le mot autobiographie en ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments. Nommer ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments et donner leur sens.</p> <p>Auto (de soi-m\u00eame/ par soi-m\u00eame) (pr\u00e9fixe) \u2014 bio (vie) (radical) \u2014 graphie (tracer) (suffixe)</p> auto bio graphie automatisme biologie graphique automatisation biologique graphologie automatis\u00e9 biologiste graphologue auto-\u00e9dition biographie graphiste autologie microbiote graphisme spectrographe \u00e9cographie g\u00e9ographe sysmographe <p>19</p> <ul> <li>_</li> </ul> auto bio graphie autopsie biogaz s\u00e9rigraphie autod\u00e9rision biologiste photographie automutilation biod\u00e9gradable cin\u00e9matographe autod\u00e9fense biodiversti\u00e9 caligraphie autonome biopic orthographe autoportrait bio\u00e9thique st\u00e9nographe autodidacte bioluminescent lithographie autographe biocarburant chor\u00e9graphie autocratie biotope graphologue autocollant biosph\u00e8re \u00e9chographie autocritique biom\u00e9trie autochtone autosatisfait autocensure <p>TD Bordas p. 64-65</p> <p>6 : rival : rivaliser \u2192 rivalit\u00e9 cr\u00e8me : cr\u00e9meu \u2192 \u00e9cr\u00e9m\u00e9 uni : union \u2192 unifier</p> <p>7 :</p> <ol> <li>bi(deux) cyclette(roues)\u00a0: deux-roues</li> <li>anti (contre) constitutionellement (qui respecte la constitution)\u00a0: contre la constitution</li> <li>in inflammable: non inflammable</li> <li>ex patrie r: sortir de la patrie</li> </ol> <p>8:</p> <ol> <li>populaire, population</li> <li>manuel</li> <li>clairon</li> </ol> <p>9:</p> <p>adjectif + nom adjectif + nom adverbe + nom verbe + nom</p>"},{"location":"french/sequency2/main/#3-activite-3-carte-mentale","title":"3) Activit\u00e9 3\u00a0: Carte mentale","text":"<p><pre><code>mindmap\n root ((autobiographie))\n        tranformation de la r\u00e9alit\u00e9 A.G\n        V\u00e9cu A.B\n        Journal intime L.B\n        Histoire personnelle N.S.K\n        Sentiments N.S.K\n        personnages r\u00e9els C.H\n        posthume A.G\n        \u00e9motions C.A.L.H\n        Point de vue A.S\n        Autoportraits M.C\n        parcours de vie E.C\n        \u00e9criture C.M\n        R\u00e9alit\u00e9 O.R\n        Se d\u00e9crire M.B\n        miroir H.B\n        r\u00e9cit \u00e0 la 1\u00e8re presonne C.H\n        ellipse C.V\n        souvenirs L.B A.G\n        pass\u00e9 A.B\n        se raconter A.G\n        anectode O.R\n        raconter sa vie M.C\n        soi m\u00e8me E.M\n        imagination/fiction E.M\n        l'enfance L.P\n        transmettre C.M\n        faits historiques C.H\n        famille A.G\n        p\u00e9rip\u00e9ties A.V\n        selfie E.C\n        m\u00e9moire C.M\n        temps du pass\u00e9 M.C\n        vie commune ou vie extraordinaire C.H\n        enfant-adulte A.V\n        id\u00e9aliser C.V\n        ordre chronologique L.D\n        nostalgie M.C\n        retour en arri\u00e8re\n        t\u00e9moins A.B</code></pre> philizot</p> <pre><code>mindmap\n root ((autobiographie))\n     forme\n         tranformation de la r\u00e9alit\u00e9 A.G\n         Sentiments N.S.K\n         personnages r\u00e9els C.H\n         posthume A.G\n         Point de vue A.S\n         Se d\u00e9crire M.B\n         \u00e9criture C.M\n         R\u00e9alit\u00e9 O.R\n         miroir H.B\n         r\u00e9cit \u00e0 la 1\u00e8re presonne C.H\n         ellipse C.V\n            pass\u00e9 A.B\n            se raconter A.G\n            imagination/fiction E.M\n            faits historiques C.H\n            selfie E.C\n            temps du pass\u00e9 M.C\n            vie commune ou vie extraordinaire C.H\n            id\u00e9aliser C.V\n            ordre chronologique L.D\n            t\u00e9moins A.B\n     fond\n            Journal intime L.B\n            V\u00e9cu A.B\n            Histoire personnelle N.S.K\n            \u00e9motions C.A.L.H\n            parcours de vie E.C\n            Autoportraits M.C\n            souvenirs L.B A.G\n            anectode O.R\n            raconter sa vie M.C\n            soi m\u00e8me E.M\n            l'enfance L.P\n                enfant-adulte A.V\n            transmettre C.M\n            famille A.G\n            p\u00e9rip\u00e9ties A.V\n            m\u00e9moire C.M\n            nostalgie M.C\n            retour en arri\u00e8re</code></pre> <pre><code>mindmap\n    root ((autobiographie))\n        (Comment raconte-t-on ?)\n            Transformation de la r\u00e9alit\u00e9\n            Temps du pass\u00e9\n            R\u00e9cit \u00e0 la 1\u00e8r epersonne\n            Point de vue\n            Ordre chronologique\n            Id\u00e9aliser\n            Retour en arri\u00e8re\n            Ellipse\n            Ecriture\n            Soi-m\u00eame\n            Autour=personnages\n            Journal intime\n            Autoportrait\n            Selfie\n            M\u00e9moires\n            enfant/adulte\n        (Que raconte-t-on ?)\n            Vie commune / extraordinaire\n            raconter sa vie\n            r\u00e9alit\u00e9\n            parcours de vie\n            l'enfance\n            anecdotes\n            souvenirs\n            faits historiques\n            histoire personnelle\n            p\u00e9rip\u00e9ties\n            posthume\n            famille\n            \u00e9motions\n            nostalgie\n            v\u00e9cu\n            miroir\n            sentiments\n            t\u00e9moins\n            transmettre\n            fiction\n            se d\u00e9crire\n            personnages r\u00e9els\n            pass\u00e9\n            se raconter</code></pre>"},{"location":"french/sequency2/main/#sequence-2-le-vrai-depart","title":"S\u00e9quence 2 (le vrai d\u00e9part)","text":""},{"location":"french/sequency2/main/#seance-1-etude-du-texte-1-une-perfidie-digne-de-lenfer","title":"S\u00e9ance 1 : Etude du Texte 1 : Une perfidie digne de l'enfer","text":"<p>Appliquez \u00e0 ce texte les Etapes 1 et 2 vues au cours de la S\u00e9quence 1</p> <p>etape 1: Je m'attends \u00e0 ce soit un roman/nouvelle parlant d'une trahison.</p> <p>etape 2: Vocabulaire : aucun; Situation d'\u00e9nonciation: ancr\u00e9e Type de texte: Texte narratif</p> <p></p> <p>gr\u00e9 calomnie: accusation fausse qui atteint l'honneur de quelqu'un inf\u00e2mes fiscale pittoresque par\u00e9es</p> <p>que sait-on du narrateur 5 infos</p> <p>statut social:</p> <p>\u00ab Une perfidie digne de l'enfer \u00bb</p> <p>Le malheur voulut que M. Lebrun, qui, contre mon gr\u00e9, faisait batir une maison rue du Gros- -Chen\u00e9t, donn\u00e2t par 1a pr\u00e9texte \u00e0 la calomnie. Certainement lui et moi nous avions gagn\u00e9 assez d'argent pour nous permettre une pareille d\u00e9pense ; cependant certaines gens soutenaient que M. de Calonne payait cette maison. \u2014 Vous voyez, disais-je sans cesse \u00e0 M. Lebrun, quels inf\u00e2mes propos l'on tient ! \u2014 Laissez-les dire, me r\u00e9pondait-il dans une sainte col\u00e8re ; quand vous serez morte, je ferai \u00e9lever dans mon jardin une pyramide qui ira jusqu'au ciel, et je ferai graver dessus la liste de vos portraits ; on saura bien alors \u00e0 quoi s'en tenir sur votre fortune. (...)</p> <p>Mon indiff\u00e9rence pour la fortune tenait sans doute alors au peu de besoin que j'avais d'\u00eatre riche. Ce qui rendait ma maison agr\u00e9able n'exigeant aucun luxe, j'ai toujours v\u00e9cu fort modestement. Je d\u00e9pensais extr\u00eamement peu pour ma toilette : on me reprochait m\u00e9me trop de n\u00e9gligence, car je ne portais que des robes blanches, de mousseline ou de linon, et je n'ai jamais fait faire de robes par\u00e9es que pour mes s\u00e9ances 4 Versailles. Ma coiffure ne me coutait rien, j'arrangeais mes Cheveux moi-m\u00eame, et le plus souvent je tortillais sur ma t\u00e9te un fichu de mousseline, ainsi qu'on peut le voir dans mes portraits, 4 Florence, 4 P\u00e9tersbourg et 4 Paris, chez M. de Laborde. Dans tous mes portraits enfin, je me suis peinte ainsi, except\u00e9 dans celui qui est au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, o\u00f9 je suis costum\u00e9e a la grecque. Certes, ce n'\u00e9tait pas une telle femme que pouvait s\u00e9duire le titre de receveur-g\u00e9n\u00e9ral des finances, et, sous tout autre rapport, M. de Calonne m\u2019a toujours sembl\u00e9 peu s\u00e9duisant ; car il portait une perruque fiscale. Une perruque ! jugez comme, avec mon amour du pittoresque, j'aurais pu m'accoutumer a une perruque ! je les ai toujours eues en horreur, au point de refuser un riche mariage, parce que le pr\u00e9tendant portait perruque ; et je ne peignais qu\u2019\u00e0 regret les hommes coiff\u00e9s ainsi.</p> <p>Ce qu'il y a d'ailleurs de surprenant dans cette affaire, c'est que rien n'avait pu pr\u00eater une ombre de vraisemblance \u00e0 la calomnie ; je connaissais 4 peine M. de Calonne. Une seule fois dans ma vie j'avais \u00e9t\u00e9 chez lui au minist\u00e8re des Finances ; il donnait une grande soir\u00e9e au prince Henri de Prusse, et ce prince venant habituellement chez moi, il avait jug\u00e9 convenable de m'inviter ; enfin, je me souviens d'avoir hat\u00e9 son portrait au point de ne pas faire les mains d'apr\u00e9s lui, quoique j'eusse l'habitude de les faire toujours d'apr\u00e9s mes mod\u00e8les. Je n'aurais donc jamais imagin\u00e9 de quelle source pouvaient naitre ces propos d\u00e9solants, sans la d\u00e9couverte que je fis plus tard d'une perfidie digne de l'enfer.</p> <ol> <li>Le narrateur est une femme, car on a des accords au f\u00e9minin : \"quand vous serez morte\" (l. 5-6), \"je me suis peinte\" (l. 15), \"une telle femme\" (l. 16)</li> <li>La narratrice est peintre : \"je me suis peinte\" (l. 15), \"la liste de vos portraits\" (l. 7), \"je ne peignais qu'\u00e0 regret\" (l. 20)</li> <li>La narratrice peint avec talent, car ses portraits sont expos\u00e9s partout. \"\u00e0 Florence, \u00e0 Petersbourg et \u00e0 Paris\" (l.14), \"au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur\" (l. 15) et peint des personnes importantes. \"prince Henri de Prusse\" (l. 24-25)</li> <li>La narratrice vient d'un milieu ais\u00e9 : \"votre fortune\" (l. 7), \"Nous avions gagn\u00e9 assez d'argent\" (l. 2-3)</li> <li>La narratrice vit simplement, elle est \u00e9conome : \"j'ai toujours v\u00e9cu fort modestement\" (l. 9), \"Je d\u00e9pensais extr\u00eamement peu\" (l. 10-11), \"Ma coiffure ne me co\u00fbtait rien\" (l. 12)</li> <li>La narratrice est d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e : \"Mon indiff\u00e9rence pour la fortune\" (l. 8)</li> <li>La narratrice n'est pas coquette : \"Je ne portai que des robes blanches\" (l. 11), \"Ma coiffure ne me co\u00fbtait rien\" (l. 12)</li> </ol> <p>Louise Elisabeth Vig\u00e9e Lebrun</p> <p>Souvenirs (\u00e9crits entre 1825 et 1837)</p> <p>N\u00e9e en 1755 et morte en 1842</p> <p>\u00e0 v\u00e9cu la r\u00e9volution fran\u00e7aise, 1789</p> <p>\u00c9lisabeth Vig\u00e9e Le Brun (LEVL) a \u00e9crit ce texte pour r\u00e9pondre aux calomnies. Elle y pr\u00e9sente plusieurs arguments :</p> <ol> <li>Son mode de vie modeste r\u00e9fute l'id\u00e9e d'un besoin d'argent: Elle insiste sur sa simplicit\u00e9 et son ind\u00e9pendance financi\u00e8re: \u00ab Je d\u00e9pensais extr\u00eamement peu pour ma toilette : on me reprochait m\u00eame trop de n\u00e9gligence, car je ne portais que des robes blanches, de mousseline ou de linon. \u00bb*</li> <li>Son succ\u00e8s repose uniquement sur son travail d\u2019artiste: \u00ab Quand vous serez morte, je ferai \u00e9lever dans mon jardin une pyramide qui ira jusqu\u2019au ciel, et je ferai graver dessus la liste de vos portraits. \u00bb</li> <li>La calomnie est infond\u00e9e car elle connaissait \u00e0 peine M. de Calonne :\u00ab Une seule fois dans ma vie j'avais \u00e9t\u00e9 chez lui au minist\u00e8re des Finances. \u00bb</li> </ol> <p>LEVL \u00e0 \u00e9crit ce texte pour se justifier, por se laver de l'accusation port\u00e9e contre elle: elle serait la ma\u00eftresse de M. De Calonne, qui la paierait pour ceci.</p> <p>d\u00e9ja des thunes + vit simplement + ne connais pas M. De Calonne + pas attirant +</p> <p>Louise Elisabeth Vig\u00e9e Lebrun \u00e9crit ce texte pour r\u00e9pondre aux calomnies. Elle pr\u00e9sente plsusieurs arguments. Tout d'abord, elle avance l'absence d'une n\u00e9cessit\u00e9 d'argent en 0expliquant sa simplicit\u00e9 (\"j'ai toujours v\u00e9cu fort modestement\", \"je d\u00e9pensais extr\u00eamement peu\", \"ma coiffure ne me co\u00fbtait rien\") et sa richesse: (\"nous avions gagn\u00e9 assez d'argent\"). La narratrice explique aussi l'origine de sa fortune, ses oeuvres qui sont expos\u00e9es partout (\"\u00e0 Florence, a Petersbourg et \u00e0 Paris\"). Elle avance aussi le fait qu'elle ne connait pas Mr De Calonne (,</p> <p>Dans ce texte, Louise \u00c9lisabeth Vig\u00e9e Le Brun r\u00e9pond aux calomnies l'accusant d'\u00eatre la ma\u00eetresse de M. de Calonne, qui l'aurait financ\u00e9e. Elle affirme d'abord son ind\u00e9pendance financi\u00e8re et son mode de vie simple : \u00ab J'ai toujours v\u00e9cu fort modestement \u00bb, expliquant qu'elle n'avait aucun besoin d'argent gr\u00e2ce \u00e0 sa propre richesse : \u00ab Nous avions gagn\u00e9 assez d'argent. \u00bb Elle met \u00e9galement en avant le succ\u00e8s de son travail d\u2019artiste, attest\u00e9 par ses portraits expos\u00e9s dans des lieux prestigieux (\u00ab \u00e0 Florence, \u00e0 Petersbourg et \u00e0 Paris \u00bb), prouvant que sa fortune repose uniquement sur son talent. De plus, elle souligne qu\u2019elle connaissait \u00e0 peine M. de Calonne : \u00ab Une seule fois dans ma vie j'avais \u00e9t\u00e9 chez lui \u00bb, et d\u00e9clare qu\u2019il ne l\u2019attirait pas, notamment \u00e0 cause de sa \u00ab perruque fiscale \u00bb, ridiculisant ainsi l\u2019accusation. Enfin, elle insiste sur l\u2019absence totale de fondement de ces rumeurs, concluant que rien ne pouvait leur donner de vraisemblance. Par ces arguments, elle cherche \u00e0 d\u00e9fendre son honneur et \u00e0 d\u00e9montrer que sa vie et sa r\u00e9ussite \u00e9taient uniquement dues \u00e0 son travail et \u00e0 son talent.</p> <p>LEVL a \u00e9crit ce texte pour se justifier de la calomnie dont elle est victime. Tout d'abord, elle a suffisamment d'argent\u00a0: \"nous avions gagn\u00e9 assez d'argent\" (l. 2-3). Ensuite, LEVL ajoute qu'elle est d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e\u00a0: \"Mon indiff\u00e9rence pour la fortune\" (l. 8). Puis, elle vit simplement\u00a0: \"je d\u00e9pensais extr\u00eamement peu\" (l. 10). De plus, M. de Calonne est un homme qui, pour elle, n'est pas attirant\u00a0: \"M. de Calonne m'a toujours sembl\u00e9 peu s\u00e9duisant\" (l. 17-18). Pour finir, elle connait \u00e0 peine cet homme\u00a0: \"Une seule fois dans ma vie j'avais \u00e9t\u00e9 chez lui\" (l. 23-24)</p> <p>Dans l'autobiographie, l'auteur, le narrateur et le personnage ont la m\u00eame identit\u00e9</p> <p>Le r\u00e9cit autobiographique est un r\u00e9cit intime, r\u00e9trospectif.</p> <p>Une des raisons qui peuvent pousser les \u00e9crivains \u00e0 \u00e9crire leur autobiographie est le besoin de ce justifier.</p> <p>Texte narratif \u00e0 vis\u00e9e argumentative. Pr\u00e9sence d'un narrateur (ici, une narratrice). Expression d'une opinion : subjectivit\u00e9</p>"},{"location":"french/sequency2/main/#seance-2-lexpression-de-la-subjectivite-modalisation-et-modalisateurs","title":"S\u00e9ance 2 : L'expression de la subjectivit\u00e9 : Modalisation et modalisateurs","text":"<ol> <li>_<ol> <li>Objectif</li> <li>Subjectif</li> <li>Subjectif</li> <li>Objectif</li> <li>Subjectif</li> </ol> </li> <li>_<ol> <li>Il me semble que les cin\u00e9mas \u00e9taient plus fr\u00e9quent\u00e9s autrefois.</li> <li>Lola a bien s\u00fbr rat\u00e9 son train.</li> <li>J\u2019appr\u00e9cie votre aide en ces moments difficiles.</li> <li>Notre plan a malheureusement \u00e9chou\u00e9, il \u00e9tait certainement irr\u00e9alisable.</li> <li>Ce local est, certes, exigu, mais pour ma part, je le trouve suffisant pour mon activit\u00e9.</li> <li>Vous avez peut-\u00eatre raison, mais j\u2019en doute</li> </ol> </li> <li>_<ol> <li>Alexis est \u00e9tourdi, il a une cervelle de moineau: p\u00e9joratif, m\u00e9taphore</li> <li>La nouvelle autoroute serait ouverte prochainement \u00e0 la circulation: vocabulaire m\u00e9lioratif</li> <li>Son regard est glacial et aussi noir qu\u2019un ciel d\u2019orage: p\u00e9joratif, m\u00e9taphore</li> </ol> </li> <li>Un \u00e9norme incendie a d\u00e9truit plusieurs hectares de for\u00eat. Ce sont probablement encore de mauvais campeurs qui ont provoqu\u00e9 ce sinistre en faisant un mauvais feu</li> </ol> <p>_</p>"},{"location":"french/sequency2/main/#exercice-5","title":"Exercice 5","text":"<ol> <li>Heureseument, notre voyage se termine et j'en suis heureux</li> <li>Vous avez certainement raison, j'en suis sur</li> </ol>"},{"location":"french/sequency2/main/#exercice-6","title":"Exercice 6","text":"<ol> <li>Valorisante: vari\u00e9es et stimulantes, chaleureuse</li> <li>Neutre</li> <li>D\u00e9valorisante: fragile, inconfortable</li> </ol>"},{"location":"french/sequency2/main/#exercice-7","title":"Exercice 7","text":"<ol> <li>Malheureusement, votre s\u00e9jour parmis nous \u00e0 \u00e9t\u00e9 trop bref.</li> <li>La commune pourrait agrandir le stade</li> <li>Nous allons finalement passer une semaine \u00e0 la montagne</li> <li>Chacun doit veiller \u00e0 pr\u00e9server la nature</li> </ol>"},{"location":"french/sequency2/main/#exercice-8","title":"Exercice 8","text":"<p>Ces \u00e9l\u00e8ves ont au moins bavard\u00e9 pendant 3 heures ! Les \u00eatres humains ont tendance \u00e0 bavarder.</p> <p>Cette journ\u00e9e fut extr\u00eamement longue ! Les journ\u00e9es d'\u00e9t\u00e9 sont les plus longues.</p>"},{"location":"french/sequency2/main/#exercice-9","title":"Exercice 9","text":"<p>des cheveux r\u00eaches + une terre fertile - un climat temp\u00e9r\u00e9 - un \u00e9l\u00e8ve n\u00e9gligent - une eau pure - des id\u00e9es claires</p> <p>Retrouvez dans le texte de LEVL les modalisateurs</p> <p>malheur - pr\u00e9texte - calomnie - inf\u00e2mes - n\u00e9gligence - peu - fortune -</p> <p>malheur - inf\u00e2mes - assez d'argent - sainte - certainement - sans doute - fort modestement - extr\u00eamement peu - m\u00eame - certes - telle - sous tout autres rapport - m'a sembl\u00e9 - jugez comme - peu s\u00e9duisant - j'aurais pu - en honneur - \u00e0 regret - surprenant - il avait jug\u00e9 convenable - digne de l'enfer - je n'aurais donc jamais imagin\u00e9 - d\u00e9solants -</p> <p>l'air - d\u00e9couragement - croassement</p> <p>Martin - corbeau - voyageur</p> <ul> <li>onomatop\u00e9es</li> </ul> <p>Exercice sur les classes grammaticales</p> <p>Il voyait le soleil. La chambre, d\u00e8s qu'il leva le volet, en fut inond\u00e9e. Il ouvrit la fen\u00eatre et apre\u00e7ut, en face, \u00e0 trente m\u00e8tres au moins, un immeuble blanc tout pareil au leur. En face aussi, chaque appartement avait un balcon de ciment et, sur quelques-uns de ces balcons, du linge s\u00e9chait.</p> <p>La rue des Francs-Bourgeois, \u00e0 l'endroit o\u00f9 ils habitaient trois jours plus t\u00f4t encore, \u00e9tait \u00e0 peine large de cinq m\u00e8tres et on devait descendre du trottoir quand on croisait un passant</p> <p>Deux avions vrombissaient dans le ciel, parfois cach\u00e9s par la brume matinale. On n'\u00e9tait qu'\u00e0 huit kilom\u00e8tes d'Orly.</p> <p>Il: pronom -&gt; 1 Chambre: nom -&gt; 0.5 D\u00e8s qu': conjonction de subordination -&gt; 0 le: d\u00e9terminant -&gt; 0 en: pronom -&gt; 0.5 leur: pronom -&gt; 0.5 chaque: d\u00e9terminant -&gt;  0.5 et: conjonction de coordination -&gt; 1 ces: d\u00e9terminant -&gt; 0.5 \u00e0: pr\u00e9position -&gt; 1 o\u00f9: adverbe relatif -&gt;  0 encore: adverbe -&gt; 1 large: adjectif qualificatif -&gt; 1 de: pr\u00e9position -&gt; 1 quand: conjonction de subordination -&gt; 1 croisait: verbe -&gt; 1 dans: pr\u00e9position -&gt; 1 parfois: adverbe -&gt; 1 on: pronom -&gt; 0.5 huit: adjectif num\u00e9ral -&gt; 0.5</p> <p>15.5</p> <ol> <li>Subite : Qui se produit soudainement, de mani\u00e8re impr\u00e9vue et rapide.</li> <li>Ardents : Qui br\u00fble avec intensit\u00e9, litt\u00e9ralement ou figurativement ; peut aussi d\u00e9signer une passion ou un d\u00e9sir tr\u00e8s vif.</li> <li>Imp\u00e9tueux : Qui agit ou se d\u00e9place avec fougue et sans retenue, ou qui manifeste une grande \u00e9nergie et un caract\u00e8re passionn\u00e9.</li> <li>Couvent : Maison religieuse o\u00f9 vivent des moines ou des moniales qui ont fait v\u0153u de consacrer leur vie \u00e0 Dieu.</li> <li>Vocation : Inclination ou appel profond pour une profession, une activit\u00e9 ou une mission consid\u00e9r\u00e9e comme un id\u00e9al.</li> <li>Futilit\u00e9 : Caract\u00e8re de ce qui est insignifiant, sans importance ou inutile.</li> <li>Insouciant : Qui ne se pr\u00e9occupe pas des soucis, des dangers ou des responsabilit\u00e9s ; l\u00e9ger et d\u00e9tendu.</li> <li>Paralyse : Incapacit\u00e9 temporaire ou permanente de bouger une partie du corps ou, au sens figur\u00e9, de r\u00e9agir face \u00e0 une situation.</li> <li>M\u00e9lancolique : Qui exprime ou \u00e9prouve une tristesse douce, vague et r\u00eaveuse.</li> <li>Irruption : Entr\u00e9e soudaine et souvent violente dans un lieu ou un groupe.</li> </ol> <p>La narratrice est une femme, elle vit au 19 \u00e8me si\u00e8cle (\"18 juillet 1879\" (l. 1)), et \u00e2g\u00e9e de 17 ans (\"J'ai maintenant dix-sept ans\" (l. 3)). Elle a la r\u00e9solution de tenir un journal (\"Je prends [...] une [...] r\u00e9solution: celle de tenir un journal\" (l. 1)). Elle explore ces sentiments dans ce texte et imagine une vie plus libre, vivant dans un couvent (\"mon imagination \u00e0 la bride sur le cou. Je me vois parfois dans le monde, courant de plaisir en plaisir ; et le lendemain, je me retrouve entre les quatre murs de mon couvent\" (l. 1-2)). Elle a aussi re\u00e7u une demande en mariage (\"Il me faut noter que j'ai re\u00e7u une demande en mariage\" (l. 26))</p> <p>Tout d'abord, la narratrice est une femme \"paresseuse\" (l. 32), Elle vit au XIXe si\u00e8cle \"1879\" (l. 1). Ensuite, elle entre dans l'\u00e2ge adulte \"dix-sept ans\" (l. 3). Elle est spontan\u00e9e \"caract\u00e8re insouciant et enfantin\" (l. 4). La narratrice est sensible \u00e0 l'art \"le sentiment [...] lorsque j'entends de la belle musique [...]: l'inspiration\" (l. 9-11). Elle aime bien la litt\u00e9rature et la po\u00e9sie \"ce que je ressens est peut-\u00eatre ce qui anime les po\u00e8tes\" (l. 10-11) \"J'ai une l\u00e9g\u00e8re inclination vers la litt\u00e9rature\" (l. 31). Puis, elle est aussi instruite et cultiv\u00e9e \"J'ai lu ce soir du Lamartine\" (l. 8). De plus elle appartient \u00e0 une classe sociale ais\u00e9e\u00a0: \"je me retrouve entre les quatre murs de mon couvent\" (l. 18-19). Enfin, elle a failli se marier\u00a0: \"j'ai re\u00e7u une demande en mariage\" (l. 26)</p> <ul> <li>Quels el\u00e9ments montre qu'il s'agit d'un journal intime ?</li> <li>A qui l'autrice destine-t-elle son r\u00e9cit ?</li> <li>Pour quelle raisons d\u00e9cide-t-elle de tenir son journal ?</li> <li>A quelle personne la narration est-elle men\u00e9e ?</li> <li>A quel temps le journal est-il principalement \u00e9crit ?</li> <li> <p>Quel est le champ lexical dominant ?</p> </li> <li> <p>Quels \u00e9l\u00e9ments montrent qu'il s'agit d'un journal intime ?</p> <ul> <li>L'\u00e9criture est \u00e0 la premi\u00e8re personne du singulier, ce qui traduit une r\u00e9flexion personnelle.</li> <li>Les dates pr\u00e9cises en d\u00e9but de chaque entr\u00e9e structurent le texte comme un journal.</li> <li>L'autrice partage des pens\u00e9es et des \u00e9motions intimes, parfois contradictoires, sans chercher \u00e0 les dissimuler.</li> </ul> </li> <li> <p>\u00c0 qui l\u2019autrice destine-t-elle son r\u00e9cit ?</p> <ul> <li>\u00c0 elle-m\u00eame, principalement, comme un moyen de confier ses pens\u00e9es et \u00e9motions. Elle mentionne aussi l'absence d'un confident, ce qui renforce l'id\u00e9e que le journal est un substitut.</li> </ul> </li> <li> <p>Pour quelles raisons d\u00e9cide-t-elle de tenir son journal ?</p> <ul> <li>Elle souhaite consigner ses impressions et pens\u00e9es, qu\u2019elle d\u00e9crit comme un \"miroir\" de ses \u00e9motions et r\u00e9flexions.</li> <li>Elle ressent un besoin d\u2019exprimer ce qu\u2019elle ne peut pas partager avec autrui.</li> </ul> </li> <li> <p>\u00c0 quelle personne la narration est-elle men\u00e9e ?</p> <ul> <li>\u00c0 la premi\u00e8re personne du singulier (\"je\").</li> </ul> </li> <li> <p>\u00c0 quel temps le journal est-il principalement \u00e9crit ?</p> <ul> <li>Il est \u00e9crit principalement au pass\u00e9 simple et \u00e0 l\u2019imparfait pour raconter les \u00e9v\u00e9nements et les \u00e9tats d\u2019\u00e2me. Quelques passages au pr\u00e9sent renforcent l'imm\u00e9diatet\u00e9 des r\u00e9flexions.</li> </ul> </li> <li> <p>Quel est le champ lexical dominant ?</p> <ul> <li>Le champ lexical des \u00e9motions et des sentiments domine : \"amour\", \"m\u00e9lancolique\", \"r\u00eaveuse\", \"inspiration\", \"plaisir\", \"imagination\".</li> </ul> </li> </ul> <p>18 juillet 1879. Vendredi</p> <p>Je prends ce soir une subite r\u00e9solution : celle de tenir un journal, miroir de mes impressions.</p> <p>J'ai maintenant dix-sept ans et connais \u00e0 peine les sentiments ardents et les illusions qu'on attribue \u00e0 l'adolescence - \u00e0 cause peut-\u00eatre de mon caract\u00e8re insouciant et enfantin. L'irruption spontan\u00e9e de ces sensations en mon \u00e2me fait vibrer toutes mes cordes. Seraient-ce les premiers souffles imp\u00e9tueux de l'amour ? Je deviens m\u00e9lancolique et r\u00eaveuse, et ne me sens pas dans mon \u00e9tat normal. Le c\u0153ur a un grand besoin d'aimer, mais il ne sait pas encore o\u00f9 se fixer... J'ai lu ce soir du Lamartine : les Confidences et Graziella. Dans mon pr\u00e9sent \u00e9tat d'esprit, cette lecture a eu chez moi l'effet du vent sur la flamme. Le sentiment dont je parle est celui que je ressens lorsque j'entends de la belle musique ; et ce que je ressens est peut-\u00eatre ce qui anime les po\u00e8tes : l'inspiration.</p> <p>Je voudrais alors traduire mes id\u00e9es avec la plume, ou les confier \u00e0 quelqu'un dans l'intimit\u00e9 ; mais mon impuissance \u00e0 rendre pleinement mes impressions, et l'absence du confident souhait\u00e9, me paralysent.</p> <p>20 juillet 1879. Dimanche</p> <p>Ces jours-ci, mon imagination a la bride sur le cou. Je me vois parfois dans le monde, courant de plaisir en plaisir ; et le lendemain, je me retrouve entre les quatre murs de mon couvent, pench\u00e9e sur mes livres. L'\u00e9tude a pour moi un certain attrait ; et j'envisage sans trop de d\u00e9plaisir une derni\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9tudes, comme pensionnaire. J'aime bien la soci\u00e9t\u00e9, mais je ne suis pas encore d'\u00e2ge \u00e0 presser une vocation. Je puis encore rester un an dans l'ombre, sans que mes charmes - si charmes il y a - en souffrent le moins du monde. Tout cela m'am\u00e8ne \u00e0 penser que les impressions d'hier ne sont pas celles d'aujourd'hui, et seront sujet d'indiff\u00e9rence demain. Les \u00e9motions que je ressentais ces jours-ci se sont envol\u00e9es, et je dois en constater la futilit\u00e9.</p> <p>Il me faut noter que j'ai re\u00e7u une demande en mariage. Quand je pense \u00e0 la charpente prononc\u00e9e du pr\u00e9tendant, \u00e0 sa figure florissante et par trop \u00e9panouie, je ne m'\u00e9tonne pas de la r\u00e9ponse aussi br\u00e8ve que n\u00e9gative que je lui fis.</p> <p>Voil\u00e0 un souvenir que je raconterai \u00e0 mes petits-neveux lorsque, vieille et c\u00e9libataire, je leur parlerai du pass\u00e9 : du temps o\u00f9, jeune et charmante, j'ai refus\u00e9 un brillant.</p> <p>J'ai une l\u00e9g\u00e8re inclination vers la litt\u00e9rature. J'ai \u00e9crit ces jours-ci quelques petites chroniques que papa me promet de faire publier, si je ne suis pas trop paresseuse pour les corriger et les mettre au point. L'avouerai-je ? La paresse a mille chances de triompher sur l'ambition de donner au public mes essais litt\u00e9raires. Je suis cependant r\u00e9solue \u00e0 dompter cette vilaine b\u00eate et \u00e0 me mettre au travail.</p> <ol> <li>18 juillet 1879</li> <li>20 juillet 1879</li> <li>\"Ces jours-ci\"</li> <li>\"Hier\"</li> <li>\"Aujourd'hui\"</li> <li>\"Demain\"</li> <li>\"Ces jours-ci\" (r\u00e9p\u00e9t\u00e9)</li> <li>\"Ces jours-ci\" (dans un autre contexte)</li> <li>\"Lorsque, vieille et c\u00e9libataire\"</li> <li>\"Du pass\u00e9\"</li> <li>\"Du temps o\u00f9, jeune et charmante\"</li> </ol> <p>rendre rapport de stage avoir le compte rendu d'autobiographie pr\u00eat</p> <p>fond</p> <ul> <li>narration: 4 \u00e9tapes: 2pts (arriv\u00e9e, acceuil, d\u00e9cision, r\u00e9action)</li> <li>argumentation: 2pts<ul> <li>autonomie</li> <li>aider les parents</li> </ul> </li> <li>narration: 1pts</li> <li>description de la machine: 2pts (figures de style, expansions du nom...)</li> <li>explication sous la forme d'un dialogue: 2pts</li> <li>chute humoristique: 1pts</li> </ul> <p>Jos\u00e9phine Marchand, Journal Intime, (1879-1900)</p> <p>N\u00e9e en 1861. Morte en 1925</p> <p>Pioni\u00e8re du journalisme f\u00e9minin au canada</p> <p>Elle a laanc\u00e9 le premier journal f\u00e9minin au Canada.</p> <p>1) Les \u00e9l\u00e9ments qui montre que ce texte est un journal intime sont: les dates (jour, mois, ann\u00e9e): \"18 juillet 1879\" (l. 1); l'emploi de la 1<sup>e</sup> personne du singulier: \"Je\" (l. 1); l'expression des sentiments: \"mion de mes impressions\" (l. 1-2), \"m\u00e9lancolique et r\u00eaveuse\" (l. 6). 2) Jos\u00e9phine Marchand destine son r\u00e9cit \u00e0 elle-m\u00eame: \"Voil\u00e0 ce qui me d\u00e9cide \u00e0 \u00eatre mon propre confident\" (l. 15) 3) Jos\u00e9phine Marchand tient son journal intime parce qu'elle veut mettre des mots sur ce qu'elle \u00e9prouve: \"jJe voudrais alors traduire mes id\u00e9es avec la plume\" (L. 12). Elle le fait aussi parce qu'elle n'a personne \u00e0 qui parler: \"l'absence du confident souhait\u00e9\" (l. 12-13). Ce journal intime va aussi lui permettre de ce rappeler des moments de sa vie pass\u00e9e: \"Voil\u00e0 un souvenir que je raconterais ) mes pettits neveux \" (l. 29) 4) La narration est men\u00e9e \u00e0 la 1<sup>\u00e8re</sup> personne du singulier: \"Je\" (l. 1), \"mes\" (l. 5), \"me\" (l. 4)</p> <ul> <li>intime</li> <li>journal</li> <li>1\u00e8re personne du singulier</li> </ul> <p>Le journal intime</p> <p>C'est un \u00e9crit r\u00e9gulier (quotidien ou plus espac\u00e9), chronologique. Il est \u00e9crit \u00e0 la 1\u00e8re personne. Il est fait mention des dates, des jours et de l'ann\u00e9e de l'\u00e9criture. C'est un \u00e9crit non fictionnel, priv\u00e9, destin\u00e9 au d\u00e9part \u00e0 n'\u00eatre lu que de celui qui l'\u00e9crit. C'est la relation de son v\u00e9cu (int\u00e9rieur et ext\u00e9rieur). La r\u00e9daction d'un hournal intime aide \u00e0 mieux saisir et comprendre ce qui arrive \u00e0 la personne qui l'\u00e9crit, ce qu'elle \u00e9prouve (\u00e9motions et sentiments). Il conserve la m\u00e9moire des \u00e9v\u00e9nements travers\u00e9s et est \u00e9crit aux temps du pr\u00e9sent (pr\u00e9sent comme temps de r\u00e9f\u00e9rence avec recours au pass\u00e9 compos\u00e9, imparfait et futur simple).</p>"},{"location":"french/sequency2/main/#seance-5-le-vocabulaire-des-emotions-et-des-sentiments","title":"S\u00e9ance 5 : Le vocabulaire des \u00e9motions et des sentiments","text":"<p>1) Un sentiment est un \u00e9tat plus ou moins fort et durable. l'\u00e9motion est une r\u00e9action (souvent physique) intense et br\u00e8ve. 2) _</p> \u00e9motions sentiments peur tendresse angoisse m\u00e9pris joie bonheur tristesse amour col\u00e8re affection stup\u00e9faction effroi il y \u00e0 7 \u00e9motions de base en psychologie. La joie, la tristesse, la col\u00e8re, la peur, la surprise, le d\u00e9gout et la honte. 3) _ 1) crainte peur angoisse terreur \u00e9pouvante 2) d\u00e9go\u00fbt aversion r\u00e9pulsion horreur 3) int\u00e9r\u00eat penchant passion amour 4) gaiet\u00e9 joie jubilation extase 5) lassitude tristesse accablement d\u00e9sespoir 4) joie -&gt; tr\u00e9pigner; honte -&gt; rougir; col\u00e8re -&gt; hurler; rage -&gt; sauter; peur -&gt; bl\u00eamir; 5) _ 1) rage -&gt; vert, peur -&gt; bleu, col\u00e8re -&gt; rouge 2) Il eu une peur bleue. \u00e7a la rendu vert de rage. \u00e7a \u00e0 cause une col\u00e8re rouge. 6) <p>Joyeux : Les enfants \u00e9taient joyeux en d\u00e9couvrant les cadeaux sous le sapin de No\u00ebl. All\u00e9gresse : Une all\u00e9gresse indescriptible s'empara de la foule lorsque le feu d'artifice illumina le ciel. Ravissement : Elle regardait le coucher de soleil avec un ravissement qui se lisait sur son visage. Heureux : Il \u00e9tait heureux de retrouver ses amis apr\u00e8s une longue absence. \u00c9merveillement : L'\u00e9merveillement des touristes devant la Tour Eiffel \u00e9tait palpable. \u00c9panoui : Depuis qu'il a trouv\u00e9 sa passion, il semble plus \u00e9panoui et confiant. Gaiet\u00e9 : La gaiet\u00e9 des enfants qui jouaient dans le parc \u00e9tait contagieuse. R\u00e9joui : La bonne nouvelle concernant sa promotion l'a tellement r\u00e9joui qu'il a organis\u00e9 un d\u00eener pour f\u00eater \u00e7a. Plaisir : Elle prend un immense plaisir \u00e0 lire un livre au coin du feu pendant l'hiver.</p> <p>D\u00e9pit : Chagrin m\u00eal\u00e9 de col\u00e8re d\u00fb \u00e0 une d\u00e9ception personnelle</p> <pre><code>Adjectif : D\u00e9pit\u00e9(e)\n</code></pre> <p>Amertume : Sentiment durable de tristesse m\u00eal\u00e9e de ranc\u0153ur</p> <pre><code>Adjectif : Amer/am\u00e8re\n</code></pre> <p>Chagrin : \u00c9tat moralement douloureux, tristesse</p> <pre><code>Adjectif : Chagrin(e)\n</code></pre> <p>D\u00e9ception : D\u00e9convenue, d\u00e9sillusion</p> <pre><code>Adjectif : D\u00e9\u00e7u(e)\n</code></pre> <p>Tourment : Vive souffrance morale qui agite sans cesse l'esprit</p> <pre><code>Adjectif : Tourment\u00e9(e)\n</code></pre> <p>Nostalgie : Regret du temps pass\u00e9</p> <pre><code>Adjectif : Nostalgique\n</code></pre> <p>D\u00e9pit\u00e9(e) :</p> <pre><code>Apr\u00e8s avoir perdu le concours qu'il avait pr\u00e9par\u00e9 pendant des mois, il est rentr\u00e9 chez lui, d\u00e9pit\u00e9 et amer.\n</code></pre> <p>Amer/am\u00e8re :</p> <pre><code>Elle ressent une amertume profonde depuis cette trahison qui a boulevers\u00e9 sa confiance.\n</code></pre> <p>Chagrin(e) :</p> <pre><code>Elle portait un regard chagrin sur le monde, incapable de se r\u00e9jouir depuis la perte de son meilleur ami.\n</code></pre> <p>D\u00e9\u00e7u(e) :</p> <pre><code>Paul \u00e9tait tellement d\u00e9\u00e7u par le r\u00e9sultat de l'examen qu'il n'a m\u00eame pas voulu en parler.\n</code></pre> <p>Tourment\u00e9(e) :</p> <pre><code>Ses nuits \u00e9taient tourment\u00e9es par des cauchemars r\u00e9currents li\u00e9s \u00e0 son pass\u00e9.\n</code></pre> <p>Nostalgique :</p> <pre><code>En \u00e9coutant cette vieille chanson, il est devenu nostalgique de son enfance insouciante.\n</code></pre> <p>Son d\u00e9part a plong\u00e9 la famille dans la tristesse. Au premier coup de feu, tout le monde fut saisi de panique. Les \u00e9tudiants \u00e9taient un peu anxieux le jour de l'\u00e9preuve. La nouvelle a chagrin\u00e9 tout le monde. Ce fut un moment douloureux. Le r\u00e9alisateur a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une atmosph\u00e8re sombre, angoissante. Il \u00e9tait envahi par une profonde peine apr\u00e8s l'annonce. Malgr\u00e9 son sourire, on pouvait deviner une certaine anxi\u00e9t\u00e9 dans son regard. Les souvenirs de cette p\u00e9riode restent encore tr\u00e8s attrist\u00e9s dans son c\u0153ur.</p> <ol> <li>sortirai, fini: futur simple, pass\u00e9 compos\u00e9</li> <li>d\u00e9vor\u00e9, s'endort:  pass\u00e9 compos\u00e9, pr\u00e9sent de l'indicatif</li> <li>eurent pass\u00e9, se referma: pass\u00e9 ant\u00e9rieur, pass\u00e9 simple</li> <li> </li> </ol>"},{"location":"french/sequency2/main/#essayait-avait-dit-imparfait-plus-que-parfait","title":"essayait, avait dit: imparfait, plus-que-parfait","text":""},{"location":"french/sequency2/main/#seance-6-etude-du-texte-3","title":"S\u00e9ance 6: Etude du Texte 3","text":"<p>Probablement une autobiographie, pas de titre, \"Simone de Beauvoir, M\u00e9moires d'une jeune fille rang\u00e9e, 1958, Gallimard\"</p> <p>Vocabulaire: apitoyer, (\u00eatre touch\u00e9 de piti\u00e9 )</p> <p>M\u00e9moires: r\u00e9cit par celui qui les \u00e0 v\u00e9cu ou \u00e0 \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin des \u00e9v\u00e8nements de sa vie.</p> <p>Paratexte: Simone de Beauvoir, M\u00e9moires d'une jeune fille rang\u00e9e, 1658, Gallimard</p> <p>encr\u00e9 + coup\u00e9</p> <p>4) _</p> <ol> <li> <p>Tu t\u2019es tromp\u00e9 ?</p> <ul> <li>Mode : Indicatif pass\u00e9 compos\u00e9</li> <li>Infinitif : se tromper</li> </ul> </li> <li> <p>Nous nous prom\u00e8nerons</p> <ul> <li>Mode : Indicatif futur simple</li> <li>Infinitif : se promener</li> </ul> </li> <li> <p>Je me suis amus\u00e9 ?</p> <ul> <li>Mode : Indicatif pass\u00e9 compos\u00e9</li> <li>Infinitif : s\u2019amuser</li> </ul> </li> <li> <p>Souvenez-vous</p> <ul> <li>Mode : Imp\u00e9ratif pr\u00e9sent</li> <li>Infinitif : se souvenir</li> </ul> </li> <li> <p>(Il faut que) je me d\u00e9p\u00eache</p> <ul> <li>Mode : Subjonctif pr\u00e9sent (\u2192 \u00ab que je me d\u00e9p\u00eache \u00bb)</li> <li>Infinitif : se d\u00e9p\u00eacher</li> </ul> </li> </ol> <p>5) _</p> <ol> <li> <p>Il entendit    \u2192 Il fut entendu (pass\u00e9 simple)</p> </li> <li> <p>Qu\u2019il entende    \u2192 Qu\u2019il soit entendu (subjonctif pr\u00e9sent)</p> </li> <li> <p>Il entendrait    \u2192 Il serait entendu (conditionnel pr\u00e9sent)</p> </li> <li> <p>Elle avait entendu    \u2192 Elle avait \u00e9t\u00e9 entendue (plus-que-parfait)</p> </li> <li> <p>Qu\u2019elle ait entendu    \u2192 Qu\u2019elle ait \u00e9t\u00e9 entendue (subjonctif pass\u00e9)</p> </li> <li> <p>Elle aurait entendu    \u2192 Elle aurait \u00e9t\u00e9 entendue (conditionnel pass\u00e9)</p> </li> </ol> <p>6)</p> <ul> <li> <p>Verbes impersonnels :</p> <ul> <li>(l.1) \u00ab Il se trouve \u00bb</li> <li>(l.2) \u00ab il se pr\u00e9pare \u00bb</li> <li>(l.3) \u00ab Il s\u2019est vendu \u00bb, \u00ab il reste \u00bb</li> </ul> </li> <li> <p>Verbes pronominaux :</p> <ul> <li>(l.1) \u00ab s\u2019est tromp\u00e9 \u00bb</li> <li>(l.3) \u00ab se d\u00e9sole \u00bb</li> <li>(l.4) \u00ab s\u2019inqui\u00e8te \u00bb</li> </ul> </li> </ul> <p>=======</p> <p>Les grandes personnes ne partageaient pas nos jeux ni nos plaisirs. Je n'en connaissais aucune qui par\u00fbt beaucoup s'amuser sur terre: la vie n'est pas gaie, la vie n'est pas un roman, d\u00e9claraient-elles en choeur.</p> <p>La monotonie de l'existence adulte m'avait toujours apitoy\u00e9e; quand je me rendis compte que dans un bref d\u00e9lai, elle deviendrait mon lot; l'angoisse me prit. Un apr\u00e8s-midi, j'aidais maman \u00e0 faire la vaiselle; elle lavait des assiettes, je les essuyais, par la fen\u00eatre, je voyais le mur de la caserne de pompiers, et d'autres cuisines ou des femmes frottaient des casseroles ou \u00e9pluchaient des l\u00e9gumes.</p> <p>Chaque jour, le d\u00e9jeuner, le d\u00eener; chaqu ejour la vaiselle; ces heures ind\u00e9finiment recommenc\u00e9es et qui ne m\u00e8nent nulle part: vivrais-je ainsi ? Une image se forma dans ma t\u00eate, avec une</p> <p>Le vocabulaire du malheur : \"monotonie\", \"apitoy\u00e9e\", \"l'angoisse\" Le vocabulaire de la cuisine : \"vaisselles\", \"assiettes\", \"casseroles\"</p> <p>Les grandes personnes ne partageaient pas nos jeux ni nos plaisirs. Je n'en connaissais aucune qui par\u00fbt beaucoup s'amuser sur terre : \u00ab la vie n'est pas gaie, la vie n'est pas un roman \u00bb, d\u00e9claraient-elles en ch\u0153ur.</p> <p>La monotonie de l'existence adulte m'avait toujours apitoy\u00e9e ; quand je me rendis compte que, dans un bref d\u00e9lai, elle deviendrait mon lot, l'angoisse me prit. Un apr\u00e8s-midi, j'aidais maman \u00e0 faire la vaisselle ; elle lavait des assiettes, je les essuyais ; par la fen\u00eatre, je voyais le mur de la caserne de pompiers et d'autres cuisines o\u00f9 des femmes frottaient des casseroles ou \u00e9pluchaient des l\u00e9gumes. Chaque jour, le d\u00e9jeuner, le d\u00eener ; chaque jour, la vaisselle ; ces heures ind\u00e9finiment recommenc\u00e9es et qui ne m\u00e8nent nulle part : vivrais-je ainsi ?</p> <p>Une image se forma dans ma t\u00eate, avec une nettet\u00e9 si d\u00e9solante que je me la rappelle encore aujourd\u2019hui : une rang\u00e9e de carr\u00e9s gris s'\u00e9tendait jusqu'\u00e0 l\u2019horizon, diminu\u00e9s selon les lois de la perspective, mais tous identiques et plats ; c\u2019\u00e9taient les jours, les semaines et les ann\u00e9es. Moi, depuis ma naissance, je m'\u00e9tais endormie chaque soir un peu plus riche que la veille ; je m'\u00e9levais de degr\u00e9 en degr\u00e9 ; mais si, l\u00e0-haut, je ne trouvais qu'un morne plateau, sans aucun but vers lequel marcher, \u00e0 quoi bon ?</p> <p>Non, me dis-je, tout en rangeant dans le placard une pile d\u2019assiettes ; ma vie, \u00e0 moi, me conduira quelque part. Heureusement, je n'\u00e9tais pas vou\u00e9e \u00e0 un destin de m\u00e9nag\u00e8re. Mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas f\u00e9ministe ; il admirait la sagesse des romans de Colette Yver o\u00f9 l'avocate, la doctoresse, finissent par sacrifier leur carri\u00e8re \u00e0 l'harmonie du foyer ; mais n\u00e9cessit\u00e9 fait loi : \u00ab Vous, mes petites, vous ne vous marierez pas \u00bb, r\u00e9p\u00e9tait-il souvent. \u00ab Vous n'avez pas de dot, il faudra travailler. \u00bb</p> <p>Je pr\u00e9f\u00e9rais infiniment la perspective d'un m\u00e9tier \u00e0 celle du mariage ; elle autorisait des espoirs. Il y avait eu des gens qui avaient fait des choses : j\u2019en ferais. Je ne pr\u00e9voyais pas bien lesquelles. L'astronomie, l'arch\u00e9ologie, la pal\u00e9ontologie tour \u00e0 tour m'avaient r\u00e9clam\u00e9e, et je continuais \u00e0 caresser vaguement l\u2019id\u00e9e d\u2019\u00e9crire.</p> <p>Dans ce texte, Simone de Beauvoir s'oppose au destin tout trac\u00e9 de la majorit\u00e9 des femmes en occident: n'exister que comme \u00e9pouse et m\u00e9nag\u00e8re, sans exercer d'activit\u00e9s professionnelles. Elle veut \u00eatre libre de choisir sa vie.</p> <p>Elle revendique l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.</p> <p>Elle veut aussi montrer que l'\u00e9mancipation de la femme est possible, son parcours peut ouvrir la voie \u00e0 d'autres femmes</p> <p>Les M\u00e9moires</p> <p>C'est un \u00e9crit continu, diff\u00e9rent du journal intime (\u00e9criture fragment\u00e9e, dates). Les M\u00e9moires sont destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre publi\u00e9s: les sujets personnels ou tr\u00e8s intimes y occupent moins de place que dans le journal. Davantage de place est accord\u00e9e au r\u00e9cit, \u00e0 la relation d'\u00e9v\u00e9nements, \u00e0 la peinture d'une \u00e9poque. Les temps du r\u00e9cit sont au pass\u00e9.</p> <p>Les grandes personnes ne partageaient pas nos jeux ni nos plaisirs. Je n'en connaissais aucune qui par\u00fbt beaucoup s'amuser sur terre : \u00ab la vie n'est pas gaie, la vie n'est pas un roman \u00bb, d\u00e9claraient-elles en ch\u0153ur.</p> <p>La monotonie de l'existence adulte m'avait toujours apitoy\u00e9e ; quand je me rendis compte que, dans un bref d\u00e9lai, elle deviendrait mon lot, l'angoisse me prit. Un apr\u00e8s-midi, j'aidais maman \u00e0 faire la vaisselle ; elle lavait des assiettes, je les essuyais ; par la fen\u00eatre, je voyais le mur de la caserne de pompiers et d'autres cuisines o\u00f9 des femmes frottaient des casseroles ou \u00e9pluchaient des l\u00e9gumes. Chaque jour, le d\u00e9jeuner, le d\u00eener ; chaque jour, la vaisselle ; ces heures ind\u00e9finiment recommenc\u00e9es et qui ne m\u00e8nent nulle part : vivrais-je ainsi ?</p> <p>Une image se forma dans ma t\u00eate, avec une nettet\u00e9 si d\u00e9solante que je me la rappelle encore aujourd\u2019hui : une rang\u00e9e de carr\u00e9s gris s'\u00e9tendait jusqu'\u00e0 l\u2019horizon, diminu\u00e9s selon les lois de la perspective, mais tous identiques et plats ; c\u2019\u00e9taient les jours, les semaines et les ann\u00e9es. Moi, depuis ma naissance, je m'\u00e9tais endormie chaque soir un peu plus riche que la veille ; je m'\u00e9levais de degr\u00e9 en degr\u00e9 ; mais si, l\u00e0-haut, je ne trouvais qu'un morne plateau, sans aucun but vers lequel marcher, \u00e0 quoi bon ?</p> <p>Non, me dis-je, tout en rangeant dans le placard une pile d\u2019assiettes ; ma vie, \u00e0 moi, me conduira quelque part. Heureusement, je n'\u00e9tais pas vou\u00e9e \u00e0 un destin de m\u00e9nag\u00e8re. Mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas f\u00e9ministe ; il admirait la sagesse des romans de Colette Yver o\u00f9 l'avocate, la doctoresse, finissent par sacrifier leur carri\u00e8re \u00e0 l'harmonie du foyer ; mais n\u00e9cessit\u00e9 fait loi : \u00ab Vous, mes petites, vous ne vous marierez pas \u00bb, r\u00e9p\u00e9tait-il souvent. \u00ab Vous n'avez pas de dot, il faudra travailler. \u00bb</p> <p>Je pr\u00e9f\u00e9rais infiniment la perspective d'un m\u00e9tier \u00e0 celle du mariage ; elle autorisait des espoirs. Il y avait eu des gens qui avaient fait des choses : j\u2019en ferais. Je ne pr\u00e9voyais pas bien lesquelles. L'astronomie, l'arch\u00e9ologie, la pal\u00e9ontologie tour \u00e0 tour m'avaient r\u00e9clam\u00e9e, et je continuais \u00e0 caresser vaguement l\u2019id\u00e9e d\u2019\u00e9crire.</p> Mot Mode Personnel partageaient (ligne 1) 1 connaissais (ligne 2) 1 d\u00e9claraient (ligne 3) 1 avait (ligne 5) 1 rendis (ligne 5) 2 devenait (ligne 6) 1 prit (ligne 7) 2 lavait (ligne 8) 1 essuyais (ligne 8) 1 voyais (ligne 9) 1 frottaient (ligne 9) 1 \u00e9pluchaient (ligne 9) 1 recommenc\u00e9es (ligne 11) 1 m\u00e8nent (ligne 11) 2 vivrais (ligne 11) 3 se forma (ligne 13) 2 rappelle (ligne 13) 2 \u00e9tendait (ligne 14) 1 s'\u00e9taient (ligne 15) 1 m'\u00e9tais (ligne 16) 1 endormie (ligne 16) 1 trouvais (ligne 17) 1 dis (ligne 19) 2 rangeant (ligne 19) 1 conduira (ligne 19) 3 admirait (ligne 21) 1 finissent (ligne 21) 2 r\u00e9p\u00e9tait (ligne 23) 1 faudra (ligne 23) 3 pr\u00e9f\u00e9rais (ligne 25) 1 autorisait (ligne 25) 1 avaient (ligne 26) 1 faisaient (ligne 26) 1 ferais (ligne 26) 1 pr\u00e9voyais (ligne 27) 1 r\u00e9clam\u00e9e (ligne 28) 2 continuais (ligne 28) 1 Imparfait Pass\u00e9 simple Plus que parfait Futur dans le pass\u00e9 conditionnel Pr\u00e9sent \"partageaient\" (l. 1) \"redis\" (l. 4) \"m'avaient r\u00e9clam\u00e9e\" (l. 12) \"vivrais\" (l. 9) \"m\u00e8nent\" (l. 9) \"connaissais\" (l. 1) \"prit\" (l. 5) \"m'avait apitoy\u00e9e\" (l. 4) \"deviendrait\" (l. 5) \"me la rappelle\" (l. 10) \"d\u00e9claraient\" (l. 2) \"se forma\" (l. 9) \"avait eu\" (l. 20) \"ferais\" (l. 21) \"fait\" (l. 18) \"aidais\" (l. 5) \"dis\" (l. 15) \"avaient fait\" (l. 21) \"finissent\" (l. 17) \"essuyais\" (l. 6) \"m'\u00e9tais endormie\" (l. 12) \"\u00e9pluchaient\" (l. 7) \"\u00e9tendait\" (l. 10) \"\u00e9taient\" (l. 11) \"m'\u00e9levais\" (l. 13) \"trouvais\" (l. 13) \"admirait\" (l. 17) \"r\u00e9p\u00e9tait\" (l. 19) \"pr\u00e9f\u00e9rais\" (l. 19) \"autorisait\" (l. 20) \"continuais\" (l. 22) Narrateur enfant - Moment des \u00e9v\u00e9nements - temps du pass\u00e9 - - - Narrateur adulte - Moment de l'\u00e9criture - Temps du pr\u00e9sent"},{"location":"french/sequency2/main/#seance-8-le-verbe-mode-temps-voix","title":"S\u00e9ance 8: Le verbe, mode, temps, voix","text":"<p>n\u00b0 3</p> <ol> <li> <p>_</p> </li> <li>J'\u00e9tais: imparfait; ennuyais: imparfait; sonna: pass\u00e9</li> <li>respect de la durr\u00e9</li> <li>_</li> <li>faisaient: imparfait; dresse: pr\u00e9sent</li> <li>faits r\u00e9cent, r\u00e9cit.</li> </ol> <p>Pendant que le nouveau venu se chauffait, le dos tourn\u00e9, le digne aubergiste Jacquin Labarre tira un crayon de sa poche, puis il d\u00e9chira le coin d'un vieux journal qui tra\u00eenait sur une petite table pr\u00e8s de la fen\u00eatre. Sur la marge blanche il \u00e9criva une ligne ou deux, plia sans cacheter et ? ce chiffon de papier \u00e0 un enfant qui parraisait lui servir tout \u00e0 la fois de marmion et de laquais. l'aubergiset dit un mot \u00e0 l'aureille du marmiton, et l'enfant partit en courant en direction de la mairie.</p>"},{"location":"french/sequency2/main/#seance-9-lindicatif-et-ses-emplois-revision","title":"S\u00e9ance 9: L'indicatif et ses emplois (r\u00e9vision)","text":"<p>TD Bordas p.34 \u00e0 38</p> <p>pr\u00e9voirons \u00e9l\u00e8vera enverra direz croiront percevrons plaindrez rejetteront courrai ach\u00e8tera surprendra</p> <p>je pliais tu \u00e9levas -1 elle envoyait nous pr\u00e9voyons vous disiez il croyaient nous percevions vous plaindriez -1 elles rejetaient je courais tu achetais il surprendrait</p> <ol> <li>J'\u00e9coutai et t\u00e2chait de comprendre</li> <li>Il saisit un drapeau et le brandit</li> <li>Nous v\u00eenmes et nous \u00e9cout\u00e2mes</li> <li>Vous d\u00eetes ce que f\u00eetent</li> <li>Il naquirent et v\u00e9curent</li> </ol> <p>3</p> <p>Elle a relu le message, elle a compris et elle est sortie. Elle aurait lu le message, elle aurait compris et elle serait sortie. Elle avait lu le message, elle avait compris et elle \u00e9tait sortie. Elle eut lu le message, elle eut compris et elle eut sorti.</p> <p>j'ai attendu et je suis reparti, j'aurai attendu et j'\u00e9tait reparti, j'avais attendu, j'eus attendu. j'\u00e9tait reparti, j'aurai \u00e9t\u00e9 reparti, j'\u00e9tait reparti, j'eus reparti.</p> <p>2)     1) interdiction     2) futur proche     3) v\u00e9rit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale     4) habitude     5) conseil     6) hypoth\u00e9se     7) r\u00e9cit 3)     1) venais, </p> <ol> <li>a disparu, l'aura: pass\u00e9 compos\u00e9, futur ant\u00e9rieur: simplicit\u00e9, supposition</li> </ol> <p>L'autobiographie au f\u00e9minin</p>"},{"location":"french/sequency2/neval/","title":"Neval","text":"<p>grammaire et comp\u00e9tences linguistiques</p> <p>1)     1) La classe grammaticale du mot soulign\u00e9 est adjectif qualificatif     2) Le mot est compo\u00e9se du pr\u00e9fice im-, du radical -p\u00e9n\u00e9tr- et du suffixe -able.     3) Ce terme signifie que l'on reconnait pas les \u00e9motions et les sentiments du personnage     4) \"inexcusable\" (l. 3) est un mot de la m\u00eame classe grammaticale est contsitu\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re 2) Mas, soudain, je red\u00e9pliai le papier, passai ma main dessus pour l'aplanir, et comme ayant pris un r\u00e9solution... A ce moment, elle entendit son nom: la ma\u00eetrsse l'interrogeait. Elle dut se lever, elle r\u00e9cita de mani\u00e8re machinale un court po\u00e8me de Victor Hugo, qu'heuresement elle savait fort bien.</p> <p>4 La \u00e8re de genevi\u00e8ve lui rappelle qu'elle est sous son autorit\u00e9 et la replace dans le cadre social.  Deux citations</p>"},{"location":"french/sequency2/pvocd2/","title":"Points d'orthographe Dict\u00e9e n\u00b02","text":"<ul> <li>\"d'ann\u00e9es\": cf. Point n\u00b04 Dict\u00e9e 1</li> <li>\"averti/produit\": cf. Point n\u00b02 Dict\u00e9e 1</li> <li>\"s'appelait\": appeler, jeter</li> <li>\"innombrables et immenses salles\": l'adjectif, quelle que soit sa fonction, s'accorde en genre et en nombre avec le nom auquel il se rapporte</li> </ul> <p>Ex: j'appelle, nous appelons, je jette, nous jettons</p>"},{"location":"french/sequency2/pvocd2/#correction-eval-rd","title":"Correction Eval rd","text":"<p>1) un: article ind\u00e9fini 2) petit: adjectif qualificatif 3) me: pronom personnel 4) avec: pr\u00e9position 5) pourquoi: adverbe interrogatif 6) r\u00e9ceptionniste: nom commun 7) de: pr\u00e9position 8) votre: d\u00e9terminant possessif 9) r\u00e9pondre: verbe 10) rien: </p> <p>_</p> <p>1) Adj. qual. \"mauvaise\" 2) Nom propre: \"saito\" 3) adverbe: \"d\u00e9ja\" 4) conj. de coord: \"et\" 5) pronom adverbial: n/a 6) Participe pr\u00e9set: constatant 7) Conj. sub: qu' 8) Pronom relatif: dont 9) d\u00e9terminant possessif: mon 10) participe. pass\u00e9: prononc\u00e9</p>"},{"location":"french/sequency3/main/","title":"La place de la femme dans la guerre de 14-18","text":"<p>Probl\u00e9matique: Comment les \u00e9venements historiques du 20^\u00e8me si\u00e8cle^ ont-ils permis l'\u00e9volution du status de la femme ?, Dans quelle mesure la guerre de 14-18 \u00e0-t-elle \u00e9t\u00e9, ou non, un accel\u00e9rateur dans l'\u00e9mancipation des femmes ?</p> <p>Objectifs: </p> <ul> <li>Revoir les caract\u00e9ristiques du texte narratif</li> <li>D\u00e9couvrir l'argumentation</li> <li>Se forger une culture (d\u00e9velopper une conscience historique \u00e0 travers des oeuvres \u00e9tudi\u00e9es)</li> <li>Savoir relire un texte \u00e9crit</li> <li>Utiliser ses lectures pour enrichir son r\u00e9cit</li> </ul>"},{"location":"french/sequency3/main/#1-lecture","title":"1) Lecture","text":"<ul> <li>Texte 1: \"Une femme face \u00e0 la grande guerre\", Alice Ferney, Dans la guerre, 2003, Actes Sud</li> <li>Texte 2: \"Aux femmes Fran\u00e7aises\", Ren\u00e9 Viviani, 1914</li> <li>Texte 3: \"Travaux des champs\", Claude Michelet, EN attendant miniuit, 2003</li> <li>Texte 4: \"Une sauveuse au front\", Catherine Le Quellenec, Marie Curie - Une scientifique en guerre</li> <li>Texte 5: \"La Voix des femmes. C'est un journal\", Michel Bellier, Les filles aux mains jaunes</li> <li>Bibliographie EPI (Fiche prof n\u00b09)</li> </ul>"},{"location":"french/sequency3/main/#2-grammaire","title":"2) Grammaire","text":"<ul> <li>Les proc\u00e9d\u00e9s de repirse dans un texte (TD Bordas - Le\u00e7on 24, p. 44) (Fiche \u00e9l\u00e8ve n\u00b07)</li> <li>Les types et les formes de phrase (TD Bordas - Le\u00e7ons 6 et 7 , p. 14-15) (Fiche \u00e9l\u00e8ve n\u00b08)</li> <li>Les expansions du nom et de l'adjectif (TD Bordas - Le\u00e7on 2, p. 6)</li> <li>Les connecteurs (TD Bordas - Le\u00e7on 25, p. 45) (Fiche \u00e9l\u00e8ve n\u00b09)</li> </ul>"},{"location":"french/sequency3/main/#3-histoire-des-arts","title":"3) Histoire des Arts","text":"<ul> <li>Les Gardiennes, de Xaiver Beauvois, extraits</li> <li>Les Suffragettes, de Sarah Gavron (\u00e0 voir par tous les \u00e9l\u00e8ves ayant choisi l'EPI)</li> </ul>"},{"location":"french/sequency3/main/#4-evaluations","title":"4) Evaluations","text":"<ul> <li>Evaluation 15: Production finale (EPI)</li> </ul>"},{"location":"french/sequency3/question-text/","title":"Question text","text":"<p>No\u00e9 Chipon</p>"},{"location":"french/sequency3/question-text/#question-1","title":"Question 1 :","text":"<p>Les deux protagonistes sont Marie Curie et Louis Ragot. Marie Curie est une physicienne fran\u00e7aise d\u2019origine polonaise, engag\u00e9e dans une mission m\u00e9dicale pendant la guerre : \"Marie Curie, physicienne fran\u00e7aise d\u2019origine polonaise\". Louis Ragot est son chauffeur, qui l\u2019accompagne malgr\u00e9 ses r\u00e9ticences : \"Vous n\u2019\u00e9tiez pas oblig\u00e9 de venir, Ragot !\".</p>"},{"location":"french/sequency3/question-text/#question-2","title":"Question 2 :","text":"<p>Le projet de Marie Curie dans ce texte est de mettre la science au service des soldats bless\u00e9s, en utilisant la radiologie pour am\u00e9liorer les soins sur le front :  </p> <p>\"Il est temps que je mette mon savoir et mes connaissances au service de mon pays, au service de ces hommes\" \"Gr\u00e2ce aux rayons X, on va pouvoir voir \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des corps [\u2026] on va sauver des vies\"</p>"},{"location":"french/sequency3/question-text/#question-3","title":"Question 3 :","text":"<p>Ragot s\u2019oppose au projet de Marie Curie, estimant que la guerre est trop dangereuse : \"Tout n\u2019est que d\u00e9solation ici\u2026 Et ces hommes, l\u00e0\u2026\", qualifiant m\u00eame l\u2019engagement de \"folle aventure\". Il ne comprend pas qu\u2019elle quitte la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Institut : \"Vous n\u2019\u00e9tiez pas bien \u00e0 l\u2019Institut, dans votre pavillon flambant neuf ?\". Face \u00e0 lui, Marie Curie se d\u00e9fend en affirmant que \"les sciences ne sont pas hors du monde, mais au c\u0153ur du monde\" : son savoir doit \u00eatre utile, concret. Elle ajoute : \"on va sauver des vies et moi, je vais enfin redonner un sens \u00e0 ma vie\", montrant ainsi que son engagement est \u00e0 la fois humanitaire et personnel.</p>"},{"location":"french/sequency3/question-text/#question-4","title":"Question 4 :","text":"<p>L\u2019\u00e9change est argumentatif, marqu\u00e9 par des phrases exclamatives, interrogatives et affirmatives.</p>"},{"location":"french/sequency3/tmain/","title":"S\u00e9quence 3","text":""},{"location":"french/sequency3/tmain/#seance-1-etude-de-texte-dalice-ferney","title":"S\u00e9ance 1: Etude de texte d'Alice Ferney","text":"<p>Remarques liminaires</p> <p>Paratexte: Alice Ferney, Dans la guerre, 2003, Actes Sud</p> <p>Mise en page: genre narratif ou genre argumentatif</p> <p>Th\u00e8me: la guerre de 14-18</p> <p>Text</p> <p>Attendre ! Attendre \u00e9tait une chose insupportable, pensait d\u00e9j\u00e0 F\u00e9licit\u00e9. Voil\u00e0 tout ce que l\u2019on demandait aux femmes, se disait-elle. C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu\u2019elle avait pareille id\u00e9e, mais sa justesse lui mettait soudain la col\u00e8re au c\u0153ur. Attendre d\u2019\u00eatre plus grande pour aller au bal. Attendre d\u2019\u00eatre mari\u00e9e pour conna\u00eetre un homme. Attendre un enfant. Attendre que la guerre finisse. Attendre sans participer. Attendre comme une noix, qu\u2019on vous ramasse pour vous jeter dans le panier du malheur ou dans celui du bonheur. Pauvres filles ! Pas \u00e9tonnant qu\u2019elles deviennent \u00e0 la fin s\u00e8ches et mauvaises comme Julia. Plut\u00f4t mourir ! pensait F\u00e9licit\u00e9, et \u00e0 cette id\u00e9e elle se remettait \u00e0 pleurer. Car il s\u2019agissait bien de mourir, et c\u2019\u00e9tait peut-\u00eatre Jules qui allait passer.</p> <p>Jules quant \u00e0 lui attendait sa femme. Il \u00e9tait encore l\u00e0, sans \u00eatre plus l\u00e0. Son douteux avenir l\u2019emplissait de songes. C\u2019\u00e9tait un moment en suspens. Le train, le d\u00e9p\u00f4t, la fronti\u00e8re l\u2019attendaient, et Dieu savait quoi encore. Il y pensait. La petite tr\u00e9pidation qui vient dans l\u2019action naissait en lui. Il n\u2019\u00e9tait pas heureux, mais la curiosit\u00e9 s\u2019\u00e9veillait, et l\u2019\u00e9lan hardi de l\u2019homme ; cette fibre virile qui peut se plaire dans la guerre essayait de d\u00e9passer l\u2019id\u00e9e du Jules raisonnable et s\u00e9rieux. Il allait parcourir le pays pour monter vers des terres qu\u2019il n\u2019avait jamais vues, et c\u00f4toyer des hommes qu\u2019il ne connaissait pas. Les provinces perdues, les grands forts de l\u2019Est\u2026 il essayait de se faire \u00e0 cette destin\u00e9e. F\u00e9licit\u00e9 se moquait bien de la revanche. L\u2019humiliation et la vengeance n\u2019\u00e9taient que billeves\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son bonheur. Elle d\u00e9sirait d\u2019abord garder son mari, le reste ne valait rien. Elle le lui avait dit tout net. D\u2019ailleurs elle pourrait accepter de devenir une Allemande pourvu qu\u2019elle gard\u00e2t son Jules et son Antoine ensemble. On n\u2019a qu\u2019une vie et elle n\u2019est pas pour d\u00e9fendre des provinces perdues ! Perdu c\u2019est perdu ! F\u00e9licit\u00e9 avait dit cela cr\u00fbment, et Jules s\u2019en \u00e9tait trouv\u00e9 tout pein\u00e9. Allait-il donc se battre pour des prunes ? Sa femme ne pouvait pas croire cela tout de m\u00eame ! Mais si, elle le croyait</p> <p>Vocabulaire du texte:</p> <ul> <li>\"billeves\u00e9es\" (l. 16)</li> <li>\"tr\u00e9pidations\" (l. 11)</li> <li>\"hardi\" (l. 12)</li> <li>\"cr\u00fbment\" (l. 20)</li> <li>\"virile\" (l. 12)</li> </ul> <p>identifier le cadre spatio-temporel du texte combien de personnages, nommez-les, trouvez leur lien de parent\u00e9 et essayez de d\u00e9finir leur caract\u00e8res quel est le th\u00e8me du texte, donner un titre \u00e0 chaque partie</p>"},{"location":"french/sequency3/tmain/#1-cadre-spatio-temporel","title":"1. Cadre spatio-temporel","text":"<p>Le texte se d\u00e9roule durant une p\u00e9riode de guerre. On peut supposer qu'il s'agit de la guerre franco-prussienne de 1870 ou de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, \u00e9tant donn\u00e9 la mention des \"provinces perdues\" et de la \"revanche\", qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Alsace-Lorraine annex\u00e9e par l'Allemagne apr\u00e8s 1871. L'attente et le d\u00e9part de Jules pour un conflit renforcent cette hypoth\u00e8se. L'action semble se passer en France, probablement dans une r\u00e9gion affect\u00e9e par cette guerre.</p>"},{"location":"french/sequency3/tmain/#2-personnages-et-liens-de-parente","title":"2. Personnages et liens de parent\u00e9","text":"<ul> <li>F\u00e9licit\u00e9 : Femme de Jules, m\u00e8re d'Antoine. C'est une femme sensible, amoureuse et d\u00e9termin\u00e9e. Elle d\u00e9teste l'id\u00e9e d\u2019attendre passivement et place son bonheur familial avant toute id\u00e9ologie patriotique.  </li> <li>Jules : Mari de F\u00e9licit\u00e9. Soldat en partance pour la guerre, il est tiraill\u00e9 entre son devoir et son attachement \u00e0 sa famille. Il est raisonnable, mais ressent une certaine exaltation face \u00e0 son futur militaire.  </li> <li>Antoine : Mentionn\u00e9 bri\u00e8vement, il est leur enfant.  </li> </ul>"},{"location":"french/sequency3/tmain/#3-theme-du-texte","title":"3. Th\u00e8me du texte","text":"<p>Le texte traite de l\u2019attente et du sacrifice impos\u00e9s par la guerre, en particulier du point de vue des femmes. Il oppose deux perspectives : celle de F\u00e9licit\u00e9, qui privil\u00e9gie l\u2019amour et la vie familiale, et celle de Jules, qui tente d\u2019accepter son destin militaire. Il met aussi en lumi\u00e8re la diff\u00e9rence de perception entre les hommes et les femmes face \u00e0 la guerre.</p>"},{"location":"french/sequency3/tmain/#4-titre-pour-chaque-partie","title":"4. Titre pour chaque partie","text":"<ol> <li>\"L\u2019attente des femmes : une r\u00e9volte int\u00e9rieure\" (Premi\u00e8re partie sur F\u00e9licit\u00e9 et son refus de subir l\u2019attente impos\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9.)  </li> <li>\"Le d\u00e9part du soldat : entre devoir et incertitude\" (Deuxi\u00e8me partie sur Jules, son dilemme entre responsabilit\u00e9 militaire et attachement familial.)  </li> <li> <p>\"Deux visions oppos\u00e9es de la guerre\" (Derni\u00e8re partie o\u00f9 F\u00e9licit\u00e9 rejette l\u2019id\u00e9e du sacrifice pour une cause nationale, tandis que Jules doute.)</p> </li> <li> <p>Billeves\u00e9es (l. 16) : Propos ou id\u00e9es sans valeur, absurdes, futiles. Ici, F\u00e9licit\u00e9 consid\u00e8re que l'humiliation et la vengeance ne sont que des absurdit\u00e9s compar\u00e9es \u00e0 son bonheur personnel.  </p> </li> <li> <p>Tr\u00e9pidation (l. 11) : Mouvement rapide et irr\u00e9gulier, agitation. Dans le texte, cela d\u00e9signe l'agitation int\u00e9rieure et l'excitation naissante de Jules face \u00e0 son d\u00e9part.  </p> </li> <li> <p>Hardi (l. 12) : Courageux, audacieux, qui n\u2019a pas peur du danger. L\u2019expression \u00ab l\u2019\u00e9lan hardi de l\u2019homme \u00bb \u00e9voque l\u2019instinct de bravoure qui s\u2019\u00e9veille en Jules.  </p> </li> <li> <p>Cr\u00fbment (l. 20) : D\u2019une mani\u00e8re directe, brutale, sans adoucissement. F\u00e9licit\u00e9 exprime sans d\u00e9tour son rejet de la guerre et du sacrifice patriotique.  </p> </li> <li> <p>Virile (l. 12) : Qui est propre \u00e0 l\u2019homme, \u00e0 la force et au courage masculins. Ici, cela d\u00e9signe une certaine impulsion guerri\u00e8re et combative qui se manifeste chez Jules.</p> </li> </ol> <p>Dans ce texte, deux points de vue s'affrontent, deux positions classiques st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es: les femmes d\u00e9fendent la paix (pacifistes), et les hommes d\u00e9fendent la guerre. Ce qui est interresant dans ce texte, c'est qu'il donne la parole \u00e0 un personnage f\u00e9minin sur la guerre \u00e0 ces d\u00e9buts.</p> <p>Comment sont nomm\u00e9s les deux personnages principaux, F\u00e9licit\u00e9 et Jules ?</p> <p>F\u00e9licit\u00e9 est d\u00e9sign\u00e9e par le pronom personnel: \"elle\" (l. 2, l. 7, l. 17) et par un GN: \"sa femme\" (l. 21).</p> <p>Jules est d\u00e9sign\u00e9 par les pronoms personnels: \"il\" (l. 9), \"lui\" (l. 5) et par un GN: \"son mari\" (l. 17)</p>"},{"location":"french/sequency3/tmain/#seance-2-les-procedes-de-reprise-dans-un-texte","title":"S\u00e9ance 2: Les proc\u00e9d\u00e9s de reprise dans un texte","text":"<p>Texte</p> <p>Aux Femmes fran\u00e7aises,</p> <p>La guerre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cha\u00een\u00e9e par l'Allemagne, malgr\u00e9 les efforts de la France, de la Russie, de l'Angleterre pour maintenir la paix. A l'appel de la Patrie, vos p\u00e8res, vos fils, vos maris se sont lev\u00e9s et demain ils auront relev\u00e9 le d\u00e9fi.</p> <p>Le d\u00e9part pour l'arm\u00e9e de tous ceux qui peuvent porter les armes, laisse les travaux des champs interrompus: la moisson est inachev\u00e9e le temps des vendanges est proche. Au nom du gouvernement de la R\u00e9publique, au nom de la nation tout enti\u00e8re group\u00e9e derri\u00e8re lui, je fais appel \u00e0 votre vaillance, \u00e0 celle des enfants que leur \u00e2ge seul, et non leur courage, d\u00e9robe au combat. Je vous demande de maintenir l'activit\u00e9 des campagnes, de terminer les r\u00e9coltes de l'ann\u00e9e, de pr\u00e9parer celles de l'ann\u00e9e prochaine. Vous ne pouvez pas rendre \u00e0 la patrie un plus grand service.</p> <p>Ce n'est pas pour vous, c'est pour elle que je m'adresse \u00e0 votre c\u0153ur.</p> <p>Il faut sauvegarder votre subsistance, l'approvisionnement des populations urbaines et surtout l'approvisionnement de ceux qui d\u00e9fendent la fronti\u00e8re, avec l'ind\u00e9pendance du pays, la civilisation et le droit.</p> <p>Debout, donc, femmes fran\u00e7aises, jeunes enfants, filles et fils de la patrie! Remplacez sur le champ du travail ceux qui sont sur le champ de bataille. Pr\u00e9parez-vous \u00e0 leur montrer, demain, la terre cultiv\u00e9e, les r\u00e9coltes rentr\u00e9es, les champs ensemenc\u00e9s!</p> <p>Il n'y a pas, dans ces heures graves, de labeur infime. Tout est grand qui sert le pays. Debout! \u00e0 l'action! \u00e0 l'\u0153uvre! Il y aura demain de la gloire pour tout le monde.</p> <p>Vive la R\u00e9publique, Vive la France</p> <p>Texte 2</p> <p>1) Nature du document: Affiche placard\u00e9e dans tous les villages de France. Moyen tr\u00e8s efficace pour informer la population des \u00e9ven\u00e8ments officiels. Journeaux existent mais peu diffus\u00e9s aupr\u00e8sdes classes popualaires 2) Appel de Viviani: \"Je vous demande\" (l. 10), \"je m'addresse\" (l. 13), \"je fais appel\" (vert fluo). Aspect nouveau, guerre totale, mobilisation de toutes les forces du pays. 3) Appel aux \"Femmes Fran\u00e7aises\": \"Debout, donc, Femmes Fran\u00e7aises\" (l. 17), \"Debout, \u00e0 l'action, au labeur\" (l. 21), \"Pr\u00e9parez-vous\" (l. 18), \"Replacez\" (l. 17), \"filles\" (l. 17). Imp\u00e9ratif. Forme exclamative (rouge) 4) But de cet appel: \"Remplacez sur le champ du travail ceux qui sont sur le champ de bataille\" (l. 17-18) </p> <ul> <li>Champ lexical de l'agriculture (jaune fluo): \"les travaux des champs\" (l. 5-6), \"maison\" (l. 6), \"vendanges\" (l. 6), \"campagnes\" (l. 10), \"r\u00e9coltes\" (l. 10), \"approvisonnement\" (l. 14, l. 4), \"champ\" (2x l. 18), \"terre cultiv\u00e9e\" (l. 19), \"r\u00e9coltes rentr\u00e9es\" (l. 15), \"champs enssemenc\u00e9s\" (l. 8), \"labeur\" (l. 20)</li> <li>Verbes d'action: \"maintenir\" (l. 10), \"terminer\" (l. 11), \"pr\u00e9parer\" (l. 11). Rhythme ternaire.</li> </ul> <p>Dans le texte pr\u00e9c\u00e9dent, les femmes sont pr\u00e9sent\u00e9es comme passives, ce qui les r\u00e9voltent ! En revanche, dans ce texte, elles sont invit\u00e9es \u00e0 participer \u00e0 l'effort de guerre dans une guerre totale. Elles sont donc appel\u00e9es \u00e0 l'action: elles doivent remplacer \"sur le champ du travail ceux qui sont sur le champ de bataille\". Pour obtenir cet engagement, il est fait appel \u00e0 leur patriotisme et leur sens du devoir.</p> <ol> <li>?, interrogative</li> <li>. D\u00e9clarative</li> <li>. Imp\u00e9rative</li> <li>. d\u00e9clarative</li> <li>? Interrogative</li> </ol> <p>Quelle t\u00e2che marthe \u00e0-t-elle accompli en aout 1914 ? \u00e9taice habituel pour une femme ?  Quelles sont les qualit\u00e9s physiques et morales de Marthe ? Comparez les premi\u00e8res lignes et les derni\u00e8res lignes, quelle est l'\u00e9volution de Marthe ? </p> <p>La t\u00e2che que Marthe \u00e0 accompli en aout 1914 f\u00fbt la moisson: \"elle avait d\u00fb prendre la faux\" (l. 1), \"c'\u00e9tait donc Marthe qui avait fuach\u00e9 tout le jour\"(l. 5). Ce travail \u00e9tait inhabituel pour une femme: \"reconna\u00eetre son incapacit\u00e9\u00e0 remplacer l'homme\" (l. 2). \"remplacer l'homme\", </p> <p>Au d\u00e9but du conflit, marthe \u00e0 accomplit les t\u00e2ches de la ferme sans l'avoir choisit. Elle vivait la situation comme une contrainte ext\u00e9rieure</p> <p>Puis au fil des ann\u00e9es, elle accomplit ces travaux comme une fa\u00e7on pour elle de contribuer \u00e0 l'effort de guerre. Elle \u00e9volue au fil du texte. Au d\u00e9but, elle ne s'en sent pas capable. Ensuite, elle fait preuve de qualit\u00e9s physiques et morales. D'objet, elle devient sujet de ces actions</p> <p>R. Ragot tente de d\u00e9ccourager Mme. Curie au moyen de plusieurs arguments:</p> <ul> <li>Elle sera inutile</li> <li>La place des femmes n'est pas au front</li> <li>C'est dangeurreux</li> </ul> <p>Marie Curie affirme qu'elle a un r\u00f4le \u00e0 jouer. Elle ?. Ce projet va la relancer, la confronter au monde. Ses connaisances vont r\u00e9volutionner la m\u00e9decine</p>"},{"location":"french/sequency3/tmain/#seance-6-etude-du-texte-5","title":"S\u00e9ance 6: Etude du texte 5","text":"<p>Le genre litt\u00e9raire est th\u00e9\u00e2tral; car il y \u00e0 uniquement des dialogues ou des didascalies (\"Rose lui reprent le journal\" l. 14), et des indications de positions.</p> <p>loques: personne effondr\u00e9e, sans \u00e9nergie tribut: contribution pay\u00e9e \u00e0 une autorit\u00e9 labeur: travail p\u00e9nible, difficile pr\u00e9cocement: de bonne heure rapi\u00e9cer: raccommoder au moyen d'une pi\u00e8ce suffragiste: personne favorable au droit de vote pour les femmes</p> <p>Quels sont les diff\u00e9rents personnages de ce texte ? Quel est leur m\u00e9tier ? Quelle est leur classe sociale ? Que font-ils au d\u00e9but du texte ?</p> <p>De quoi parlent les principaux protagonistes ? D\u00e9veloppez. Par le biais de julie, quel probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation est \u00e9voqu\u00e9 dans ce texte ?</p> <p>Les diff\u00e9rents personages dans ce texte sont Rose: \"Rose\" (l. 2), Jeanne: \"Jeanne\" (l. 6), Julie: \"Julie\" (l. 9), Louise: \"Louise\" (l. 42). Elles travaillent dans une usine d'armement: \"l'effort que l'on demaned aux femmes dans ces usines. [Ces femmes] qui vont verser leur tribut \u00e0 l'effort de guerre.\" (l. 2-4). Elle font donc parti de la classe ouvri\u00e8re. Au d\u00e9but du texte, elles prennent une pause: \"Pendant la pause\" (l. 1)</p> <p>Les principaux rotagonistes parlent de la duret\u00e9 de leur travail.</p> <p>Julie d\u00e9montre une \u00e9ducation incompl\u00e9te en ayant du mal \u00e0 lire: \"Elle d\u00e9chiffre avec grande difficult\u00e9. \" (l. 11-12)</p> <p>Le journal la voix des femmes met l'accent sur la parole des femmes qui n'en avaient pas, \u00e0 l'\u00e9poque, dans l'espace public. Le terme suffragiste accol\u00e9 au terme f\u00e9ministe renvoie \u00e0 la situation politique qui \u00e0 d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle en angleterre, ou les femmes, par des manifestations et par la presse, ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9clammer des droits, comme le droit de vote. </p> <p>La situation des femmes, rempla\u00e7ant les homes pendant la premi\u00e8re guerre mondiale, \u00e0 permis \u00e0 ce mouvement de prendre forme en France et d'assoire \u00e7a l\u00e9gitimit\u00e9. Le mouvement \u00e9tait d\u00e9nigr\u00e9 par les hommes et les femmes qui trouvaient les suffragettes effront\u00e9es, incorrectes et avillies. C.F Evelyn, May et Nell.</p> <p>L'article dans ce texte point les conditions de quatres femmes, au travail dans une usine. L'expression: \"Qui vont verser leur tribut \u00e0 l'effort de guerre\" (l.  4), les met en lien direct avec la guerre. En travaillant comme elles le font, elles contribuent \u00e0 cr\u00e9er les obus dont les arm\u00e9es ont besoin sur le front des combats.  Ces femmes, en lisant l'article tel qu'il est \u00e9crit, pointent par leur r\u00e9atction et leur commentaire, leur conditions de travail, leur situation politique, et leur revendication, l\u00e9gitim\u00e9e justement par leur participation \u00e0 l'effort de guerre. </p>"},{"location":"french/sequency3/tmain/#seance-8-les-connecteurs-logiques","title":"S\u00e9ance 8: Les connecteurs logiques","text":"<p>\"\u00e0 la Limoise\", \"dans la grande chambre ancienne\", \"du premier \u00e9tage\", \"ouverte\", \"de juillet\", \"au bout des champs pierreux et des landes \u00e0 foug\u00e8res\", \"dans cette vieille biblioth\u00e8que Louis XV\", \"pr\u00e8s de mon lit\", \"aux reliures d\u2019un autre si\u00e8cle\", \"en gros papier rude d\u2019autrefois\"</p> <p>J\u2019\u00e9tais mont\u00e9 seul. Je m\u2019\u00e9tais accoud\u00e9 pour regarder le soleil s\u2019abaisser. Une id\u00e9e me vint de fureter. Je trouvai un cahier.</p>"},{"location":"french/sequency4/","title":"S\u00e9quence 4","text":""},{"location":"french/sequency4/#antigone-une-voix-face-au-pouvoir","title":"Antigone, une voix face au pouvoir","text":"<p>Objectifs:  - D\u00e9couvrir l'importance d'un grand mythe antique dans le th\u00e9\u00e2tre du 20\u00e8me si\u00e8cle: d\u00e9couvrir le mythe d'antigone - Analyser un texte de th\u00e9\u00e2tre: maitrise des notions sp\u00e9cifiques au genre: dialogue, tirades et didascalies... - Comprendre les enjeux d'un texte d'opinion au th\u00e9\u00e2tre, identifier les registres de langue</p>"},{"location":"french/sequency4/main/","title":"Main","text":""},{"location":"french/sequency4/main/#seance-1-avez-vous-bien-lu","title":"S\u00e9ance 1: Avez-vous bien lu ?","text":"<p>Correction de l'Evaluation</p>"},{"location":"french/sequency4/main/#i-le-cadre","title":"I) Le cadre","text":"<p>L'histoire ce passe en Gr\u00e8ce L'hoistoire se passe \u00e0 Th\u00e8bes L'histoire se d\u00e9roule dans l'Antiquit\u00e9 L'histoire se d\u00e9roule en un seul jour</p>"},{"location":"french/sequency4/main/#seance-2-visionage-de-la-piece-antigone-mise-en-scene-de-nicolas-briancon","title":"S\u00e9ance 2: Visionage de la pi\u00e8ce Antigone, Mise en sc\u00e8ne de Nicolas Brian\u00e7on","text":"<p>Je n'ai pas particuli\u00e8rement d'avis favorable ou d\u00e9favorable sur cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, car je trouve que les arguments se contrebalencent, en partie car j'ai trouv\u00e9 certains passages tr\u00e8s longs (en particulier la discussion entre Cr\u00e9on et Antigone, m\u00eame si cette discussion explique la majorit\u00e9 de la pi\u00e8ce). Cependant, j'ai appr\u00e9ci\u00e9 l'intrigue car, m\u00eame si le d\u00e9nouement \u00e9tait connu d'avance, le chemin vers la mort de tous les personnages est rest\u00e9 int\u00e9ressant, en particulier la mort de la femme de Cr\u00e9on, qui \u00e9tait inatend.</p>"},{"location":"french/sequency4/main/#seance-3-etude-du-prologue","title":"S\u00e9ance 3 - Etude du Prologue","text":""},{"location":"french/sequency4/main/#une-representation-theatrale","title":"Une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale","text":"<ol> <li>Qui les pronoms \"nous\" et \"vous\" d\u00e9signent-ils ? Expliquez le passage de l'un \u00e0 l'autre.</li> <li>Relevez les expressions qui montrent que l'on est au th\u00e9\u00e2tre. A quel moment de la journ\u00e9e la repr\u00e9sentation a-t-elle lieu ?</li> <li>Selon vous, qu'est-ce qu'un d\u00e9cor \"neutre\" ?</li> </ol>"},{"location":"french/sequency4/main/#le-tragique-moderne","title":"Le tragique moderne","text":"<ol> <li>Quelle image se d\u00e9gage d'Antigone ? Appuyes-vous sur des termes pr\u00e9cis. En quoi diff\u00e8re-t-elle de sa soeur Ism\u00e8ne ?</li> <li>Quel destin est annonc\u00e9 pour Antigone ? Relevez un adjectif et un verbe r\u00e9p\u00e9t\u00e9s qui la pr\u00e9sentent comme une h\u00e9ro\u00efne tragique.</li> <li>Quel indice, dans al didascalie initiale, en renvoie pas \u00e0 l'Antiquit\u00e9 ? Relevez des exemples de familiarit\u00e9 dans le discours du Prologue. Quel est l'effet produit ?</li> <li> <p>A votre avis, puisque le spectateur conna\u00eet la fin tragique d'Antigone, quel sera l'int\u00e9r\u00eat de la pi\u00e8ce ? Serons-nous \"bien tranquilles\" \u00e0 la fin du spectacle ?</p> </li> <li> <p>Dans le Prologue, le pronom \"nous\" d\u00e9signe le public qui assiste \u00e0 la repr\u00e9sentation. Le \"vous\" s\u2019adresse quant \u00e0 lui aux personnages de la pi\u00e8ce. Ce changement de pronom permet de marquer une s\u00e9paration entre ceux qui regardent et ceux qui vont jouer leur r\u00f4le. Il cr\u00e9e une mise \u00e0 distance, en montrant que les spectateurs sont l\u00e0 pour observer un destin d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9, celui des personnages.</p> </li> <li>Plusieurs expressions soulignent que l\u2019on assiste \u00e0 une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale, comme \"la pi\u00e8ce va commencer\", \"le rideau s\u2019est lev\u00e9\", ou encore \"voici les personnages\". Ces formules rappellent que l\u2019on est bien dans un th\u00e9\u00e2tre, et non dans une narration classique. Contrairement \u00e0 ce que laisse parfois penser l\u2019ambiance de la pi\u00e8ce, la repr\u00e9sentation a lieu en soir\u00e9e, ce qui est le moment habituel pour le th\u00e9\u00e2tre.</li> <li>Un d\u00e9cor neutre est un d\u00e9cor qui n\u2019attire pas l\u2019attention sur lui. Il est volontairement simple, d\u00e9pouill\u00e9, sans d\u00e9tails qui pourraient distraire le spectateur ou le ramener \u00e0 une \u00e9poque particuli\u00e8re. Ce choix permet de recentrer l\u2019attention sur le texte, les personnages et l\u2019action tragique, sans que l\u2019environnement visuel n\u2019en d\u00e9tourne le sens.</li> <li>Antigone est pr\u00e9sent\u00e9e comme sombre, maigre et solitaire. Elle d\u00e9gage une image de gravit\u00e9 et de d\u00e9termination, ce qui la distingue imm\u00e9diatement de sa s\u0153ur Ism\u00e8ne, d\u00e9crite comme jolie, blonde et coquette. Antigone appara\u00eet donc comme une figure s\u00e9rieuse, aust\u00e8re et rebelle, alors qu\u2019Ism\u00e8ne incarne plut\u00f4t la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et la soumission. Cette opposition souligne le choix d\u2019Antigone de refuser les compromis, ce qui en fait une h\u00e9ro\u00efne tragique.</li> <li>Le Prologue annonce d\u00e8s le d\u00e9but le destin funeste d\u2019Antigone. Il insiste sur le fait qu\u2019\"elle va mourir\", et r\u00e9p\u00e8te ce verbe comme une fatalit\u00e9. L\u2019adjectif \"seule\" revient aussi \u00e0 plusieurs reprises, soulignant l\u2019isolement de l\u2019h\u00e9ro\u00efne face \u00e0 son destin. Ces r\u00e9p\u00e9titions mettent en avant le caract\u00e8re in\u00e9vitable et tragique de son sort : elle est condamn\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but, et cette mort annonc\u00e9e participe au style propre de la trag\u00e9die.</li> </ol> Phrase simple Phrase complexe Voil\u00e0. Antigone, c\u2019est la petite maigre qui est assise l\u00e0-bas, et qui ne dit rien. Ces personnages vont vous jouer l\u2019histoire d\u2019Antigone. Elle pense qu\u2019elle va \u00eatre Antigone tout \u00e0 l\u2019heure, qu\u2019elle va surgir soudain de la maigre jeune fille noiraude et renferm\u00e9e que personne ne prenait au s\u00e9rieux dans la famille et se dresser seule en face du monde, seule en face de Cr\u00e9on, son oncle, qui est le roi. Elle regarde droit devant elle. Elle pense qu\u2019elle va mourir, qu\u2019elle est jeune et qu\u2019elle aussi, elle aurait bien aim\u00e9 vivre. Elle pense. Et, depuis que ce rideau s\u2019est lev\u00e9, elle sent qu\u2019elle s\u2019\u00e9loigne \u00e0 une vitesse vertigineuse de sa s\u0153ur Ism\u00e8ne, qui bavarde et rit avec un jeune homme, de nous tous, qui sommes l\u00e0 bien tranquilles \u00e0 la regarder, de nous qui n\u2019avons pas \u00e0 mourir ce soir. Mais il n\u2019y a rien \u00e0 faire. Elle s\u2019appelle Antigone et il va falloir qu\u2019elle joue son r\u00f4le jusqu\u2019au bout..."},{"location":"history-geography/evals/","title":"Evals","text":"<ol> <li>(candidats adh\u00e9sion/sortie)</li> </ol>"},{"location":"history-geography/main/","title":"Histoire G\u00e9ographie EMC","text":"<p>2024-sept-4-{1,2,3,4}</p>"},{"location":"history-geography/trashbin/","title":"Trashbin","text":"<ol> <li> <p>_</p> </li> <li> <p>m\u00e9tropolisation</p> </li> </ol> <p>Titre: R\u00e9partition et dynnamiques de la population Fran\u00e7aise</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/","title":"EMC: citoyennet\u00e9 fran\u00e7aise, citoyennet\u00e9 europ\u00e9eenne","text":"<p>=&gt; Quels sont les fondements de la citoyennet\u00e9 fran\u00e7aise et de la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne ?</p> <p></p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#i-etre-citoyen-francais","title":"I. \u00catre citoyen fran\u00e7ais","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#a-le-citoyen-possede-des-droits-politiques","title":"A. Le citoyen poss\u00e9de des droits politiques","text":"<p>\u00catre citoyen fran\u00e7ais, c'est \u00eatre membre d'une communaut\u00e9 politique, la R\u00e9publique fran\u00e7aise, dont on accepte les r\u00e8gles pour vire ensemble. A ce titre, chaque citoyen a des droits politiques (droit de vote et \u00e9ligibilit\u00e9). Avec l'ensemble des citoyens, il d\u00e9tient la souverainet\u00e9 nationale.</p> Souverainet\u00e9 nationale <p>Autorit\u00e9 ou pouvoir supr\u00eame apppartenanmt au peuple tout entier</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#1-le-droit-de-vote-resultat-dune-conquete","title":"1. Le droit de vote, r\u00e9sultat d'une conqu\u00eate","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#2-le-vote-une-modalite-dexpression-du-citoyen","title":"2. Le vote, une modalit\u00e9 d'expression du citoyen","text":"Qui peut-on \u00e9lire ? Dur\u00e9e du mandat Type de suffrage Mode de scrutin Parlement europ\u00e9en 5 ans SUD (Suffrage universel direct) Scrutin proportionnel de liste:  l'\u00e9lecteur vote pour une liste de candidats. Les si\u00e8ges sont attribu\u00e9s en proportion du nombre de voix obtenues Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique 5 ans SUD Scrutin majoritaire uninominal \u00e0 2 tours: l'\u00e9lecteur vote pour un seul candidat en 2 tours. Les 2 candidats arriv\u00e9s en t\u00eate au 1<sup>e</sup> tour s'affrontent au 2<sup>e</sup> tour. D\u00e9put\u00e9s (assembl\u00e9e nationale) 5 ans SUD Scrutin majoritaire uninominal \u00e0 2 tours S\u00e9nateurs (s\u00e9nat) 6 ans SUI (Indirect) Scrutin majoritaire \u00e0 2 tours (3 s\u00e9nateurs ou moins \u00e0 \u00e9lire) ou un scrutin proportionnel de list (4 s\u00e9nateurs ou plus \u00e0 \u00e9lire) Conseillers r\u00e9gionnaux 6 ans SUD Scrutin de list \u00e0 2 tours avec repr\u00e9sentation proportionelle et prime majoritaire Conseillers d\u00e9partementaux 6 ans SUD Scrutin majoritaire binominal \u00e0 2 tours (2 conseillers par canton) Conseillers municipaux 6 ans SUD Scrutin proportionnel de liste \u00e0 2 tours (communes de plus de 1000 habitants) ou Scrutin majoritaire plurinominal \u00e0 2 tours (communes de moins de 1000 habitants) <p>La souverainet\u00e9 nationale appartient au peuple. Celui-ci d\u00e9l\u00e8gue son pouvoir \u00e0 ses reor\u00e9sentants \u00e9luus soit au suffrage universel direct, soi au suffrage universel indirect. Pour chaque \u00e9lection, la pr\u00e9sence de plusieurs candidats ou de plusieurs listes garantit le pluralisme politique et la libert\u00e9 de choix de citoyens. C'est la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.</p> <p>Suffrage universel: syst\u00e8me dans lequel le corps \u00e9lectoral est constitu\u00e9 par tous les citoyen(ne)s</p> <p>Pluralisme politique: existence de plusieurs opinions politiques</p> <p>(r\u00e9f\u00e9rencer les 3 feuilles)</p> <p>Abstention</p> <p>Non-participation des \u00e9lecteurs \u00e0 une \u00e9lection</p> <ol> <li>Le taux d'abstention de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en France \u00e0 augment\u00e9.</li> <li> <p>Les principales raisons sont la perte de confiance pour les candidats, qui ont \"d\u00e9\u00e7u\" une greande partie des \u00e9lecteurs, l'impression qu'un vote ne change rien, l'ind\u00e9cision des \u00e9lecteurs et les indisponibilit\u00e9s, ainsi qu'un manque d'int\u00earet pour la politique</p> </li> <li> <p>(recopier qd stylo )</p> </li> </ol> <p>^le sondages montrent que [...] records^</p> <p>les politiques [...] mobiliser leurs \u00e9lecteurs</p> <p>^en belgique [...] ne vote pas^</p> <p>n'apporte pas de solutions</p> <p>le droit de vote [...] obligation</p> <p>si le vote[...] containte</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#b-le-citoyen-possede-aussi-des-droits-civils-economiques-et-sociaux","title":"B. Le citoyen poss\u00e8de aussi des droits civils, \u00e9conomiques et sociaux","text":"Cat\u00e9gories de droits Textes qui les garantissent Exemples de droits Civils D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, 1948 \u00e9galit\u00e9 devant la loi, s\u00e9curit\u00e9, protection contre l'arbitraire, propri\u00e9t\u00e9 \u00e9conomique et sociaux constitution de la 4e R\u00e9publique 1946, constitution de la 5e R\u00e9publique 1958 droit au travail, \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la protection contre le chomage"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#c-le-citoyen-a-aussi-des-devoirs","title":"C. Le citoyen a aussi des devoirs","text":"<p>En contrepartie, les citoyens ont des devoirs essentiels: respecter les lois de la R\u00e9publique, payer des imp\u00f4ts pour financer par exemple les services publics (police, justice, \u00e9coles, h\u00f4pitaux...), participer \u00e0 la d\u00e9fense de leurs pays, respecter les droits des autres citoyens, \u00eatre jur\u00e9s en cours d'assises.</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#d-les-droits-des-femmes-en-france-et-dans-le-monde","title":"D) Les droits des femmes en France et dans le monde","text":"<p>_ roosvelt</p> <p>1975 1979 2010 premier ministre l'\u00e9galit\u00e9 salariale 1992 1995 premi\u00e8re femme chef d'\u00e9tat en Afrique 2014</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#ii-valeurs-principes-et-symboles-de-la-republique-francaise","title":"II. Valeurs, principes et symboles de la R\u00e9publique fran\u00e7aise","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#a-les-symboles-de-la-republique-francaise","title":"A. Les symboles de la R\u00e9publique fran\u00e7aise","text":"<p>2 pages</p> <ol> <li>La marseillaise, hymne national<ol> <li>La marseillaise \u00e0 \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e dans la nuit du 25 au 26 avril 1792, \u00e0 Strasbourgh par Clauude-Joseph Rouget de Lisle</li> <li>Car les combattants venant du Sud la chantaient</li> <li>En 1879, sous la IIIe R\u00e9publique</li> <li>Ils se battent contre la monarchie (\"la tyranie\"), la libert\u00e9 est mise en avant</li> </ol> </li> <li>Le drapeau tricolore: embl\u00e8me national<ol> <li>Le blanc pour la monarchie, le bleu et le rouge pour la ville de Paris</li> <li>Sur la cocarde</li> <li>En 1794</li> <li>DE 1814 \u00e0 1830</li> <li>Sur les \u00e9difices publiques</li> </ol> </li> <li>La device de la R\u00e9publique<ol> <li>Les philosphes des Lumi\u00e8res</li> <li>Par Rousseau et Locke</li> <li>Sous la R\u00e9publique</li> <li>Sur les \u00e9difices publics</li> </ol> </li> <li>La f\u00eate nationale<ol> <li>La prise de la bastille et la f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration</li> <li>En 1880 sous la R\u00e9publique</li> <li>Un d\u00e9fil\u00e9 militaire sur les champs \u00e9lys\u00e9es, des balles et des feux d'artifices, un jour f\u00e9ri\u00e9</li> </ol> </li> <li>All\u00e9gorie de la R\u00e9publique<ol> <li>La femme: le peuple, la r\u00e9publique, le bonnet phrygien: la libert\u00e9</li> <li>Car c'\u00e9tait un pr\u00e9nom tr\u00e8s r\u00e9pandu au 18\u00e8me si\u00e8cle</li> <li>Dans les mairies, sur les pi\u00e8ces</li> </ol> </li> <li>Le coq fran\u00e7ais, le faisceau de licteur, le sceau de la r\u00e9publique</li> </ol> <p></p> Symbole Date ou p\u00e9riode ou ils s'imposent Nature du symbole Marseillaise 3<sup>\u00e8me</sup> r\u00e9publique Hymne Drapeau tricolore 1794 embl\u00e8me Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9 3<sup>\u00e8me</sup> R\u00e9publique devise 14 juillet 3<sup>\u00e8me</sup> R\u00e9publique f\u00eate nationale Marianne 3<sup>\u00e8me</sup> R\u00e9publique embl\u00e8me"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#b-valeurs-et-principes-de-la-republique","title":"B. Valeurs et principes de la R\u00e9publique","text":"<p>Valeurs</p> <p>Ce sont des id\u00e9aux \u00e0 atteindre ou \u00e0 d\u00e9fendre reconnus par notre R\u00e9publique. Elles forment notre devise nationale</p> <p>Principes</p> <p>R\u00e8gles consid\u00e9r\u00e9es comme fondamentales permettent d'atteindre les valeurs d\u00e9fendues par notre R\u00e9publique.</p> <p></p> Principes D\u00e9finition Exemples (n\u00b0) sociale La R\u00e9publique instaure une fraternit\u00e9 ou solidarit\u00e9 entre les citoyens au nom du principe d'\u00e9galit\u00e9 4,7 indivisible Aucune partie du peuple ni aucun individu ne peut s'attribuer l'exercice de la souverainet\u00e9 nationale. Seul le peuple exerce par ses repr\u00e9sentants. La loi est la m\u00eame pour tous. 8 la\u00efcit\u00e9 Le pouvoir politique est s\u00e9par\u00e9 de l'influence des Eglises et des religions au nom de la libert\u00e9 de croyance et de l'\u00e9galit\u00e9 des citoyens devant la loi. 1,6 d\u00e9mocratique Le pepuple tout entier d\u00e9tient le pouvoir et l'exerce directement ou indirectement par l'interm\u00e9diare de repr\u00e9sentants \u00e9lus. Les libert\u00e9s fondamentales sont respect\u00e9es. 2, 3, 5, 9 <pre><code>mindmap\n    root (La R\u00e9publique fran\u00e7aise)\n        Des symboles\n            Marseillaise\n            Drapeau Tricolore\n            Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9\n            Marianne\n        Des valeurs\n            Libert\u00e9 \n            \u00c9galit\u00e9\n            Fraternit\u00e9\n        Des principes\n            Sociale\n            Indivisible\n            La\u00efque\n            D\u00e9mocratique</code></pre>"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#ii-etre-citoyen-europeen","title":"II. \u00catre citoyen europ\u00e9en","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#a-quest-ce-que-la-citoyennete-europeenne","title":"A. Qu'est-ce que la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne ?","text":"<p>inclure trait\u00e9 sur l'union europ\u00e9enne</p> <p>Article 8 A.1 &gt; Droit de circuler et s\u00e9journer dans l'UE</p> <p>Article 8 B.1 &gt; Vote et elligibilit\u00e9 aux \u00e9lections municipales et aux \u00e9lections du parlement europ\u00e9en dans l'\u00e9tat membre ou le citoyen europ\u00e9en r\u00e9side</p> <p>Article 8 C &gt; Droit de protection</p> <p>Article 8 D &gt; P\u00e9tition devant le parlement europ\u00e9en </p> <p>Trait\u00e9 de Maastricht (1992)</p> <p>Le trait\u00e9 de maastricht (1992) \u00e0  instaur\u00e9 une citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne. Ainsi, toute personne  ayant la nationalit\u00e9 d'un des \u00e9tats membres de l'union europ\u00e9enne b\u00e9n\u00e9ficie d'un certain nombre de droits. Voir texte.</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#b-les-symboles-de-lunion-europeenne","title":"B. Les symboles de l'Union europ\u00e9enne","text":"Un drapeau Un hymne Une devise Une monaie unique Journ\u00e9e de l'Europe Drapeau aux 12 \u00e9toiles \u00e0 5 branches dispos\u00e9es sur un fond bleu \"Ode \u00e0 la Joie\" \"Unie dans la diversit\u00e9\" L'euro (19 \u00e9tats au 1/01/2015) 9 mai"},{"location":"history-geography/emc/chapter1/#c-les-valeurs-et-les-principes-de-lunion-europeenne","title":"C. Les valeurs et les principes de l'Union europ\u00e9enne","text":"<p>La R\u00e9publique fran\u00e7aise et l'Union Europ\u00e9enne sont fond\u00e9es sur des valeurs et des principes qui les d\u00e9finissent respectivement. L'une comme l'autre ont choisi d'\u00e9tablir leur fonctionnement sur des bases d\u00e9mocratiques. D\u00e8s lors, leurs principes et leurs valeurs sont quasiment identiques: libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, solidarit\u00e9, tol\u00e9rance</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/","title":"EMC: La s\u00e9curit\u00e9 internationale et les enjeux de la D\u00e9fense nationale","text":"<p>=&gt; Quelles menaces p\u00e9sent sur la pais dans le monde ? Comment fonctionne la D\u00e9fense nationale en France ?</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/#i-les-menaces-contre-la-paix","title":"I. Les menaces contre la paix","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/#a-quelles-sont-les-menaces-contre-la-securite-internationale","title":"A. Quelles sont les menaces contre la s\u00e9curit\u00e9 internationale ?","text":"<ol> <li>Des organisations non \u00e9tatiques et \u00e9tatiques</li> <li>Les populations et les \u00e9tats</li> </ol>"},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/#b-lonu-au-service-de-la-paix-et-des-droits-de-lhomme","title":"B. L'ONU au service de la paix et des droits de l'homme","text":"<ol> <li>193 pays (1 pays = une voix)</li> <li>Le droit de v\u00e9to</li> <li>Maintenir la paix/D\u00e9sarmer les combattants/Prot\u00e9ger les cvils/Maintenir l'ordre</li> </ol> <p>L'ONU est confront\u00e9e \u00e0 certaines limites: - paralysie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par le droit de v\u00e9to - volont\u00e9 d'\u00e9largir le nombre de membres permanents - aucune arm\u00e9e (elle d\u00e9pend du contingent des Etats membres) - ressources financi\u00e8res insuffisantes (fr\u00e9quents retards de contribution des Etats membres)</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/#ii-la-defense-nationale-en-france","title":"II. La D\u00e9fense nationale en France","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/#a-un-exemple-dengagement-international-de-la-france-loperation-barkhane","title":"A. Un Exemple d'engagement international de la France: l'op\u00e9ration Barkhane.","text":"<ol> <li>L'op\u00e9ration barkhane s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le Sahel, de 2014 \u00e0 2022</li> <li>Au plus fort du d\u00e9ploiement, 5500 militaires f\u00fbrent d\u00e9ploy\u00e9s dans le Sahel, en particulier au Mali.</li> <li>La France s'est engag\u00e9e pour lutter contre le terrorisme</li> <li>L'ONU, l'UE</li> <li>Des missions de soin des populations locales (humanitaire).</li> <li>Le pr\u00e9sident \u00e0 mis fin \u00e0 l'op\u00e9ration en 2022</li> </ol> <p>La France, membre permanent du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, pilier de l'Union Europ\u00e9ene (elle participe \u00e0 la PSDC: Politique de S\u00e9curit\u00e9 et de D\u00e9fense Commune), membre de l'OTAN, dot\u00e9e de l'arme nucl\u00e9aire, est pr\u00e9sente dans le monde pour assurer la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationnale.</p> <p>Elle participe ainsi \u00e0 des missions humanitaires (\u00e9pid\u00e9mie Ebola en Afrique en 2015), \u00e0 des missions de maintien de la paix (en Centrafrique entre 2013 et 2016), de lutte contre le terrorisme (op\u00e9ration Barkhane au Mali, op\u00e9ration Chammal au Proche-Orient). Elle intervient souvent en collaboration avec l'ONU et participe aussi \u00e0 la lutte contre la piraterie engag\u00e9e par l'UE.</p> <p></p> <p></p> Photo Mission Fonction Action de la D\u00e9fense nationale 1 Dissuasion Pr\u00e9vention des crises Surveillance des sites sensibles par des soldats fran\u00e7ais dans le cadre du plan Vigipirate. 2 Dissuasion Dissuasion nucl\u00e9aire Patrouille d'un sous-marin nucl\u00e9aire pour dissuader tout \u00e9tat d'attaquer la France 3 Intervention Protection du territoire et des hommes Des militaires secourent des victimes d'inondation dans le nord-ouest de la France 4 Intervention Pr\u00e9vention des crises Saisie de sup\u00e9fiants par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise 5 Protection Protection du territoire et des hommes Evacuation de ressortissants fran\u00e7ais au Y\u00e9men 6 Protection Connaisance et anticipation des risques et des menaces Navire collecteur de renseignements <p>Face aux risques (naturels, techonologiques, sanitaires...) et aux menaces (terrorisme, cyberattaques), la D\u00e9fense nationale a 3 grandes missions:</p> <ul> <li>la protection</li> <li>la dissuasion avec l'arme nucl\u00e9aire</li> <li>l'intervention Ces missions ont pout but de prot\u00e9ger le territoire de la France et ses habitants, ses institutions, ses int\u00earets</li> </ul> <p>Dissuasion nucl\u00e9aire: arme exclusivement d\u00e9fensive destin\u00e9e \u00e0 faire peur \u00e0 l'adversaire pour maintenir la paix.</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/#c-lorganisation-de-la-defense","title":"C. L'organisation de la d\u00e9fense","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/#1-le-parcours-de-citoyennete","title":"1. Le parcours de citoyennet\u00e9","text":"<p>Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique est le chef des arm\u00e9es, d\u00e9cide l'emploi des forces nucl\u00e9aire.</p> <p>Le parlement vote l'organisation g\u00e9n\u00e9rale de la D\u00e9fense, le budget annuel, la d\u00e9claration de guerre.</p> <p>Le premier ministre est responsable de la Defense nationale. Le ministre de la D\u00e9fense est charg\u00e9 de l'entraienement des forces arm\u00e9es, des armemeants, des infrastructures militaires.</p> <p>Les forces de d\u00e9fense militaires sont l'arm\u00e9e de terre, la marine, l'arm\u00e9e de l'air, la gendarmerie, les forces de d\u00e9fense civiles sont la douane, la police, les pompiers et les secours d'urgence.</p> <p>Les axes de la d\u00e9fense globale sont la d\u00e9fense civile, culturelle, \u00e9conomique et militaire.</p> <p></p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter2/main/#2-vers-un-service-national-universel-snu","title":"2. Vers un service national universel (SNU)","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/","title":"La R\u00e9publique Fran\u00e7aise, une d\u00e9mocratie","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#objectifs-du-chapitre-la-republique-francaise-une-democratie","title":"Objectifs du chapitre: La r\u00e9publique fran\u00e7aise, une d\u00e9mocratie","text":"Domaine de l'EMC / Domaines du socle commun Objectifs du chapitre Culture de la sensibilit\u00e9 (D 1, 3) - \u00eatre sensible \u00e0 certaines situations: les diff\u00e9rentes formes d'engagement, les risques d'Internet et des m\u00e9dias ... Culture de la r\u00e8gle et du droit (D. 3) - expliquer le fonctionnement des institutions de la V<sup>e</sup> R\u00e9publique \u00e0 travers l'exemple des grandes \u00e9tapes du parcours d'une loi  - savoir d\u00e9finir: parti politique, syndicat, association, d\u00e9mocratie participative, m\u00e9dia Culture du jugement (D. 1, 3) - conna\u00eetre les diff\u00e9rentes institutions de la V<sup>e</sup> R\u00e9publique  - conna\u00eetre la diversit\u00e9 et le r\u00f4le des m\u00e9dias - conna\u00eetre le r\u00f4le d'Internet en d\u00e9mocratie Culture de l'engagement (D. 3) - conna\u00eetre les diff\u00e9rentes formes de l'engagement du citoyen dans une d\u00e9mocratie (politique, syndical, associatif...) <p>=&gt; Pourquoi peut-on dire que la R\u00e9publique Fran\u00e7aise est une d\u00e9mocratie ? COmment la d\u00e9mocratie s'exerce-t-elle en France ?</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#i-comment-fonctionne-la-democratie-francaise","title":"I. Comment fonctionne la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise ?","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#a-la-veme-republique-un-regime-parlementaire-presidentiel","title":"A. La V<sup>eme</sup> R\u00e9publique: un r\u00e9gime parlementaire pr\u00e9sidentiel","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#1-les-institutions","title":"1. Les institutions","text":"<p>Voir cours</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#2-le-fonctionnement-de-la-democratie","title":"2. Le fonctionnement de la d\u00e9mocratie","text":"<p>Document 1</p> <p>Le projet de loi propose d'ins\u00e9rer un article 143 dans le code civil consacrant le mariage pour tous les couples ainsi r\u00e9dig\u00e9: \"Le mariage est contract\u00e9 par deux personnes de sexe diff\u00e9rent ou de m\u00eame sexe.\"</p> <p>Dans un objectif d'\u00e9galit\u00e9, le projet de loi pr\u00e9voit d'ouvrir le mariage aux couples de m\u00eame sexe.</p> <p>Il ne s'agit pas de r\u00e9former l'institution du mariage. TOut en \u00e9tendant l'application de ces dispositions aux couples constitu\u00e9s de personnes de m\u00eame sexe, le projet de loi, pas plus que le droit positif, ne propose pas de d\u00e9finition du mariage. Il ne modifie pas le droit existant, applicable aux couples de personnes de sexe diff\u00e9rent.</p> <p>Par ailleurs, il n'apporte aucune modification aux dispositions relatives \u00e0 la filiation \u00e9tablie par l'effet de la loi.</p> <p>En revanche, la r\u00e9forme permettra aux couples de m\u00eame sexe de recourir, dans les m\u00eames conditions que les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, \u00e0 l'adoption, qu'il s'agisse d'une adoption conjointe ou de l'adoption de l'enfant du conjoint.</p> <p>A ce titre, les enfants actuellement \u00e9lev\u00e9s au sein d'une famille homoparentale, dont la filiation est \u00e9tablie \u00e0 l'\u00e9gard de l'un seulement des deux \u00e9poux, pourront, dans le cadre de cette r\u00e9forme, \u00eatre adopt\u00e9s par l'autre \u00e9poux, donc b\u00e9n\u00e9ficier de deux liens de filiation. La loir reconna\u00eetra ainsi deux parents \u00e0 l'enfant.</p> <p>Document 2</p> <p>Mercredi 7 novembre 2012. Le projet de loi ouvrant le mariage aux couples de personnes de m\u00eame sexe a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en Conseil des ministres. Le 29 janvier Christine Taubira, garde des sceaux, ministre de la justice, pr\u00e9sente le texte \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.</p> <p>Le d\u00e9bat parlementaire autour du text eouvrant le amriage aux couples homosexuels et long. Une des causes en est le grand nombre d'amendements d\u00e9pos\u00e9s pour ce texte: pas moins de 5 050, en tr\u00e9s grande majorit\u00e9 issus de l'opposition.</p> <p>Mardi 12 f\u00e9vrier. L'assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9, en premi\u00e8re lecture, par 329 voix contre 229 (et 10 abstentions), le projet de loi ouvrant le mariage aux couples de m\u00eame sexe.</p> <p>Vendredi 12 avril. Le s\u00e9nat a adopt\u00e9 \u00e0 main lev\u00e9e le texte ouvrant le mariage et l'adoption aux couples dde m\u00eame sexe, apr\u00e8s plus de 51 heures de d\u00e9bats et pr\u00e8s de 280 amendements examin\u00e9s. Le S\u00e9nat a choisi de modifier l\u00e9g\u00e8rement le texte. Si les deux parents sont en d\u00e9saccord, il faudra que l'un d'eux le signale \u00e0 l'officier d'Etat civil. Alors la r\u00e8gle de l'ordre alphab\u00e9tique s'appliquera. Si aucun d\u00e9saccord n'est mentionn\u00e9, le nom du p\u00e8re sera mis en premier.</p> <p>L'Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9cid\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 d'avancer le calendrier pour r\u00e9examiner le texte en deuxi\u00e8me lecture entre le mercredi 17 et le samedi 20 avril.  Le 23 avril l'Assembl\u00e9e a vot\u00e9 par 331 voix contre 225 la loi sur le mariage pour tous</p> <p>Des d\u00e9put\u00e9s UMP et de l'UDI ont d\u00e9pos\u00e9 un recours au conseil constitutionnel.</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#b-lengagement-du-citoyen-en-democratie","title":"B.  L'engagement du citoyen en d\u00e9mocratie","text":"<p>Parti politique</p> <p>Association de citoyens qui partagent les m\u00eames convictions.</p> <p>R\u00f4les: - participation \u00e0 des congr\u00e8s/associations - organisation de d\u00e9bats - collage d'affiche/porte-\u00e0-porte</p> <p>d\u00e9fendre les salari\u00e9s, am\u00e9liorer les conditions de travail.</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#ii-le-role-des-medias-dans-la-democratie","title":"II. Le r\u00f4le des m\u00e9dias dans la d\u00e9mocratie","text":""},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#a-les-medias-et-lopinion-publique","title":"A. Les m\u00e9dias et l'opinion publique","text":"<ol> <li>La presse \u00e9crite, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, et d'autres neo-medias</li> <li>L'opinion publique est l'opinion g\u00e9n\u00e9rale de la population. Elle se forme via les moyens d'information ou via les rumeurs.</li> <li>Le r\u00f4le des m\u00e9dias selon ce document doit \u00eatre de fournir une information fiable et ind\u00e9pendante</li> <li>En manipulant la couverture de certains \u00e9venements, le point d'approche.</li> <li></li> </ol> <p>M\u00e9dias</p> <p>Ensemble des moyens de diffusion de l'information. </p> <p>Les m\u00e9dias ont pour r\u00f4le d'apporter une inforation de qualit\u00e9 aux citoyens mais aussi de faire conna\u00eetre les probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 et d'\u00e9voquer les d\u00e9bats en cours. Ils ont aussi une fonction de surveillance et de contr\u00f4le. Cepedant, certains m\u00e9dias et r\u00e9seaux sociaux doivent \u00eatre utilis\u00e9s avec pr\u00e9caution car ils peuvent \u00eatre source de d\u00e9sinformation (= utilisation des techniques de l'information de masse pour induire en erreur, cacher ou travestir les faits).</p>"},{"location":"history-geography/emc/chapter3/main/#b-lusage-dinternet-en-democratie","title":"B. L'usage d'Internet en d\u00e9mocratie","text":"<p>Une p\u00e9tition lanc\u00e9e par une \u00e9lue</p> <p>Le 9 mars dernier, Madeline Da Silva a lanc\u00e9 sur Change.org une p\u00e9tition appelant \u00e0 \"l'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour les \u00e9lus coupables de violences faites aux femmes\", d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9e par plus de 54 000 internautes. Des femmes ont \u00e9t\u00e9 victimes d'un homme politique, un homme politiue qui a conserv\u00e9 sa fonction. La justice ne peut rien aujourd'hui, mais elle pourra demain. Je veux \u00eatre l'un de ces maillons, celui qui va pousser, bousculer, interpeller. J'ose croire que ce changement, nous le provoquerons ensemble, tous et toutes. Engagez-vous, entendez ces voix, regardez ces signatures, pour que les violences faites aux femmes cessent en politique, une seule solution: l'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour les \u00e9lus condamn\u00e9s pour violences faites aux femmes !</p> <p>Une loi vot\u00e9e suite \u00e0 une mobilisation sur internet</p> <p>C'est la victoire ! Nous avons r\u00e9ussi. Bravo et merci \u00e0 vous tous pour votre mobilisation ! Notre p\u00e9tition a permis qu'un amendement soit d\u00e9pos\u00e9 par Laurence Rossignol et adopt\u00e9 au S\u00e9nat \u00e0 l'unanimit\u00e9 en Juillet.</p> <p>C'est d\u00e9finitif et officiel, les auteurs d'infractions sexuelles ou de harc\u00e8lement sont d\u00e9sormais in\u00e9ligibles !</p> <p>Cette lutte est encore une fois la preuve qu'une mobilisation citoyenne porte ses fruits !</p> <p>Continuons \u00e0 nous mobiliser sur les sujets qui nous tiennent \u00e0 coeur, n'h\u00e9sitons jamais \u00e0 signer, partager, proposer.</p> <ol> <li>L'in\u00e9gibilit\u00e9 en cas de violences faites aux femems.</li> <li>La p\u00e9tition avait re\u00e7u 54k signatures en avril 2017 et 96k en ao\u00fbt</li> </ol> <p>C'est gr\u00e2ce aux m\u00e9dias que les citoyens peuvent s'informer, d\u00e9battre et s'engager. En France, la libert\u00e9 et le pluralisme des m\u00e9dias sont garantis par la loi de 1881. Internet a la particularit\u00e9 d'offrir une plus grande interactivit\u00e9 \u00e0 ceux qui l'uitilisent et de permettre une plus large diffusion des m\u00e9dias traditionnels. Il peut aussi \u00eatre l'un des moyens pour assurer une d\u00e9mocratie participative (= implication des citoyens dans le d\u00e9bat public et dans la prise de d\u00e9cision politique).</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/main/","title":"Theme 1: Dynamique territoriales de la france contemporaine","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/main/#problematique-generale-du-theme","title":"Probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale du th\u00e8me:","text":"<p>Quels sont les bouleversements qui ont touch\u00e9 le territoire fran\u00e7ais depuis 50 ans ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/main/#3-chapitres","title":"3 chapitres:","text":"<ul> <li>Chapitre 1: Les aires urbaines, une nouvelle g\u00e9ographie d'une France mondialis\u00e9e</li> <li>Chapitre 2: Les espaces productifs et leurs \u00e9volutions</li> <li>Chapitre 3: Les espaces de faibles densit\u00e9s et leurs atouts</li> </ul>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/","title":"Home","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#chapitre-1-les-aires-urbaines-nouvelles-geographie-dune-france-mondialisee","title":"Chapitre 1: Les aires urbaines, nouvelles g\u00e9ographie d'une France mondialis\u00e9e","text":"<p>=&gt; Quels r\u00f4les les aires urbaines jouent-elles dans l'organisation d'un territoire fran\u00e7ais de plus en plus mondialis\u00e9 ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#i-etude-de-cas-laire-urbaine-de-lyon","title":"I. \u00c9tude de cas: l'aire urbaine de Lyon","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#a-localisation","title":"A. Localisation","text":"<p>2024-sept-20-3 pour le schema </p> <p></p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#b-les-mobilites-un-phenomene-au-cur-de-laire-urbaine","title":"B. Les mobilit\u00e9s, un ph\u00e9nom\u00e8ne au c\u0153ur de l'aire urbaine","text":"P\u00f4le d'\u00e9changes multimodal <p>Lieu ou se connecte diff\u00e9rents r\u00e9seaux de transports.</p> Nombre de voyageurs par an 30 millions Nombre de d\u00e9placements quotidiens 500 000 Nombres de trains par jour 550 trains Nombre d'usagers de la gare par jour (aujourd'hui) 125 000 Nombre d'usagers de la gare par jour (pr\u00e9visions 2030) 175 000 Nombre d'usagers des transports en commun \u00e0 la Part Dieu chaque jour (aujourd'hui) 170 000 Nombre d'usagers des transports en commun \u00e0 la Part Dieu chaque jour (2030) 300 000 Dates de la premi\u00e8re phase de r\u00e9am\u00e9nagement du p\u00f4le de la Part-Dieu 2017-2023 <p>Objectifs:</p> <ul> <li>R\u00e9pondre \u00e0 la fr\u00e9quentation croissante de la gare</li> <li>Mieux accueillir les usagers</li> <li>Am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de service ferroviaire</li> <li>Ouvrir la gare sur le quartier de la Part-Dieu</li> <li>Am\u00e9liorer les connexions entre les diff\u00e9rents modes de transport</li> </ul> <p>Moyens de transport connect\u00e9s au p\u00f4le: </p> <ul> <li>Taxi</li> <li>Car</li> <li>Bus</li> <li>M\u00e9tro</li> <li>Voiture</li> <li>V\u00e9lo</li> <li>Tram</li> </ul> <p>Exemples d'am\u00e9nagements construits ou repens\u00e9s: </p> <ul> <li>Nouvelle tour de bureaux et h\u00f4tels</li> <li>Cr\u00e9ation d'une galerie</li> <li>Cr\u00e9ation d'une douzi\u00e8me voie</li> <li>Parking \u00e0 v\u00e9lo</li> <li>Nouvel acc\u00e8s au m\u00e9tro</li> <li>Nouveaux acc\u00e8s au quais</li> <li>Place v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e</li> <li>P\u00f4le de transports en commun repens\u00e9s</li> </ul> <p>Avec plus de 2.6 millions d'habitants, Lyon est la 2e aire urbaine de France. Elle est compos\u00e9e de 514 communes entre lesquelles les habitants effectuent de nombreux d\u00e9placements. Ces mobilit\u00e9s concernent donc les diff\u00e9rentes parties de l'aire urbaine. les am\u00e9nagements de transport doivent s\"adapter \u00e0 cette hausse des mobilit\u00e9s.</p> Mobilit\u00e9s <p>D\u00e9placements pour le travail, les loisirs et les achats.</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#laire-urbaine-de-lyon","title":"L'aire urbaine de lyon","text":"<p>Ville-Centre (1)</p> <p>Balieue (2)</p> <p>Couronne p\u00e9riurbaine (3)</p> <p>+= P\u00f4le Urbain +  = aire urbaine</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#les-amenagements-de-transport","title":"Les am\u00e8nagements de transport:","text":"<p> Principaux axes de communication (autoroutes, voies ferr\u00e9es...)</p> <p></p> <p></p> Zones Caract\u00e9ristiques Ville centre Espace le plus anciennement et le plus dens\u00e9ment urbanis\u00e9- Habitat dense (nombreux immeubles anciens et r\u00e9cents)- Monuments historiques- Transports en commun- Nombreuses activit\u00e9s de commerces, de services, de loisirs- quartier d'affaire, centre de d\u00e9cision Banlieue Habitat: - soit des immeubles avec de grands ensembles- soit des pavillons, des lotissements.- grandes surfaces, entreprises= beaucoup d'espace Couronne p\u00e9riurbaine Espace qui \"m\u00e9lange\" ville est campagne- lottissements, zones pavillonaires, petits immeubles- villages- commerces et services de proximit\u00e9 <p>L'aire urbaine de Lyon, comme la majorit\u00e9 des aires urbaines fran\u00e7aises, a connu une forte croissance de sa population ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui s'observe surtout dans la couronne p\u00e9riurbaine. Cette croissance urbaine s'accompagne d'un \u00e9talement spatial de la ville: on parle de p\u00e9riurbanisation (= extension de la ville dans les campagnes proches). Cette p\u00e9riurbanisation entraine ausii l'augmentation des mobilit\u00e9s.</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#les-dynamiques-spatiales","title":"Les dynamiques spatiales","text":"<p>Migration pendulaires = d\u00e9placements quotidiens domicile/travail</p> <p>Etalement urbain</p> <p>Plus forte hausse de poplation</p> <p></p> <ul> <li>augmentation des distances</li> <li>voitures</li> <li>pas de transports en commun</li> </ul> <pre><code>mindmap\n    root (\"\u00c9talement urbain (p\u00e9riurbanisation\")\n        Causes\n            Augmentation de la vitesse des d\u00e9placements car: ___ - Am\u00e9lioration des r\u00e9seaux de transport  ________________ - D\u00e9veloppement de l#39;automobile\n            Baisse des couts des transports\n            Recherche d#39;un environnement plus naturel\n            Co\u00fbt du logement moins \u00e9lev\u00e9 quand on s#39;\u00e9loigne du centre ville\n        Cons\u00e9quences    \n            Utilisation intensive de l#39;automobile \u00e9mettrice de gaz \u00e0 effet de serre\n            Disparition des zones agricoles p\u00e9riurbaines\n            Accroissement des distances parcourues pour les trajets quotidiens</code></pre>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#d-lyon-une-metropole-internationale-attractive","title":"D. Lyon, une m\u00e9tropole internationale attractive","text":"<ol> <li>\u00e8</li> <li>Deux autres activit\u00e9s pr\u00e9sentent dans la m\u00e9tropole lyonaise sont la m\u00e9decine et les m\u00e9dias</li> <li>l'avion, la voiture, le train</li> <li>Pour douvler la surface du centre-ville</li> <li>Plus de voyageurs, d'entreprises et d'\u00e9tudiants</li> </ol> <p>P\u00f4le tertiaire: espace concentrant les activit\u00e9s de services et de commandement. Il attire chaque jour des flux de travailleurs.</p> <p>Dans le contexte de la mondialisation, les grandes aires urbaines cherchent \u00e0 \u00eare attractives. Cela passe par les transports (autoroutes, lignes TV, a\u00e9roports) qui leur pertmettent d'\u00e9tendre leur influence et de d\u00e9velopper les liens entre elles. Certains am\u00e9nagemenets (Lyon Part-Dieu, Lyonbi\u00f4le...) visent \u00e0 am\u00e9liorer leur comp\u00e9titivit\u00e9. La r\u00e9novation de certains quariers \u00e0 pour but d'attirer les inestisseurs et les touristes \u00e9rangers.</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#ii-les-dynamiquees-du-territoire-francais","title":"II. Les dynamiquees du territoire fran\u00e7ais","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#a-les-aires-urbaines-en-france","title":"A. Les aires urbaines en france","text":"<p>85% des Fran\u00e7ais vivent dans une aire urbaine. Depuis les ann\u00e9es 1950, les villes connaissent une forte croissance d\u00e9mographique. Ainsi, en lien avec la mondialisation, le territoire fran\u00e7ais est marqu\u00e9 par la m\u00e9tropolisation (concentration des activit\u00e9s et des pouvoirs dans les plus grandes villes). Aujourd'hui cependant, les villes du Grand ouest et du sud sont les plus attractives.</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#b-la-repartition-de-la-population-francaise-sur-le-territoire-une-repartition-inegale","title":"B. La r\u00e9partition de la population fran\u00e7aise sur le territoire, une r\u00e9partition in\u00e9gale","text":"<p>Carte 1 p. 220</p> Densit\u00e9s de population O\u00f9 ? Pourquoi ? Densit\u00e9s les plus fortes - Aires urbaines- R\u00e9gions frontali\u00e8res (Alsace, Nord-Pas-de-Calais)- Littoraux (atlantique, m\u00e9diterran\u00e9een)- Vall\u00e9es fluviales (Rh\u00f4ne, Loire...) Elles concentrent l'essentiel des emplois et des services Zones d'\u00e9changes dynamiques Densit\u00e9s les plus faibles Montagnes (Pyr\u00e9n\u00e9es, sud des Alpes, Corse, Massif central...) Certains espaces ruraux (des Ardennes aux Pyr\u00e9n\u00e9es) Principaux reliefs qui peuvent \u00eatre un obstacle ) l'installation des hommes Ils ont connu un fort exode ruralCertains types d'agriculture (grandes exploitations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res en Bourgogne par exemple) n\u00e9cessitent peu de main d'oeuvre <p>R\u00e9partition et dynamiques de la popualtion fran\u00e7aise</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#c-les-dynamiques-de-la-population","title":"C. Les dynamiques de la population","text":"<p>Dynamique: \u00e9volution de la population dans le temps et dans l'espace</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#1-une-mobilite-croissante","title":"1. Une mobilit\u00e9 croissante","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/main/#les-flux-migratoires-internes","title":"Les flux migratoires internes","text":"<p>Au 1<sup>er</sup> janvier 2023, la France comptai plus de 68 millions d'habitants. Cette croissance de la population s'explique principalement par un solde naturel positif. De plus, m\u00eame si la f\u00e9condit\u00e9 en France \u00e0 tendance \u00e0 diminuer ses derni\u00e8res ann\u00e9es (1,8 enfants par femme), elle reste la plus \u00e9lev\u00e9e d'Europe. Cependant, la population Fran\u00e7aise continued e vieillir en raison de la hausse de l'esp\u00e9rence de vie et de l'avanc\u00e9e en \u00e2ge des g\u00e9n\u00e9ration du baby boom, mais le vieillisement de la popualtion reste mod\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 nos voisins.</p> Taux de natalit\u00e9 <p>Nombre de naissances pour 1000 habitants en 1 an.</p> Taux de mortalit\u00e9 <p>Nombre de d\u00e9c\u00e8s pour 1000 habitants en 1 an.</p> Solde naturel <p>Diff\u00e9rence entre le taux de natalit\u00e9 et le taux de mortalit\u00e9</p> Taux de f\u00e9condit\u00e9 <p>Nombre moyen d'enfants par femme</p> Solde migratoire <p>Diff\u00e9rence entre le nombre d'entr\u00e9es et de sorties dans une r\u00e9gion ou un pays</p> Baby-boom <p>P\u00e9riode de forte natalit\u00e9 de 1945 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970.</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/revision/","title":"Les aires urbaines, nouvelle g\u00e9ographie d'une France mondialis\u00e9e","text":"<p>-&gt; Quel r\u00f4le les aires urbaines jouent-elles dans l'organisation d'un territoire fran\u00e7ais toujours plus mondialis\u00e9 ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/revision/#i-laire-urbaine-de-lyon","title":"I. L'aire urbaine de Lyon","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/revision/#localisation","title":"Localisation","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/revision/#les-mobilites-un-phenomene-au-coeur-de-laire-urbaine","title":"Les mobilit\u00e9s, un ph\u00e9nom\u00e8ne au coeur de l'aire urbaine","text":"<p>P\u00f4le d'\u00e9changes multimodal</p> <p>Lieu ou se connecte diff\u00e9rents r\u00e9seaux de transports.</p> <p>Mobilit\u00e9s</p> <p>D\u00e9placements pour le travail, les loisirs et les achats.</p> <p>Aire urbaine de Lyon = 2,6 millions d'habitants, 2<sup>\u00e8me</sup> aire urbaine de France, 514 communes</p> <p>-&gt; Donc beaucoups de d\u00e9placements, de mobilit\u00e9s entre les 7 parties de l'aire urbaine</p> <ul> <li>sch\u00e8ma</li> </ul>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/revision/#les-differente-espaces-dune-aire-urbaine","title":"Les diff\u00e9rente espaces d'une aire urbaine","text":"Zones Caract\u00e9ristiques Ville centre Espace le plus anciennement et le plus dens\u00e9ment urbanis\u00e9- Habitat dense (nombreux immeubles anciens et r\u00e9cents)- Monuments historiques- Transports en commun- Nombreuses activit\u00e9s de commerces, de services, de loisirs- quartier d'affaire, centre de d\u00e9cision Banlieue Habitat: - soit des immeubles avec de grands ensembles- soit des pavillons, des lotissements.- grandes surfaces, entreprises= beaucoup d'espace Couronne p\u00e9riurbaine Espace qui \"m\u00e9lange\" ville est campagne- lottissements, zones pavillonaires, petits immeubles- villages- commerces et services de proximit\u00e9 <ul> <li>Forte croissance des aires urbaines surtout la couronne p\u00e9riurbaine + \u00e9talement =&gt; P\u00e9riurbanisation</li> </ul> <p>P\u00e9riurbanisation</p> <p>?</p> <ul> <li>carte mentale: cause/cons\u00e9quences</li> </ul>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter1/revision/#lyon-une-metropole-internationnale-attractive","title":"Lyon, une m\u00e9trop\u00f4le internationnale attractive","text":"<p>P\u00f4le tertiaire</p> <p>Espace concentrant les activit\u00e9s de services et de commandement. Il attire chaque jour des flux de travailleurs.</p> <pre><code>mindmap\n    root (aire urbaine)\n        \u00eatre attractive\n            D\u00e9veloppement des transports\n                etendre leur influence\n            Des am\u00e9nagements\n                Am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9\n            Des r\u00e9novations des quartiers\n                Attirer les investisseurs et les touristes</code></pre>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/ceval/","title":"Ceval","text":"<ul> <li>def espace productif</li> <li>am\u00e9nagements pour le d\u00e9veloppement \u00e9co: usine, zone de stockage, voies de communication </li> <li>espace dynamique:  syst\u00e8me de cablage innovant (prix de l'innovation)</li> <li>espace majeur: multinationale leader sur le march\u00e9 face \u00e0 la concurrence espagnole et italienne</li> </ul>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/","title":"Les espaces productifs et leurs \u00e9volutions","text":"<p>=&gt; Quelles sont les dynamiques des espaces productifs en France ?</p> <p>Espaces productifs</p> <p>parties du territoire directement d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la production de richesses elles soient agricoles, industrielles ou de services</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#i-des-espaces-productifs-industriels-transformes-pour-sadapter-a-la-mondialisation","title":"I. Des espaces productifs industriels transform\u00e9s pour s'adapter \u00e0 la mondialisation","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#a-etude-de-cas-la-cosmetic-valley","title":"A. Etude de cas: la Cosmetic Valley","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#1-quest-ce-que-la-cosmetic-valley","title":"1. Qu'est-ce que la Cosmetic Valley ?","text":"<p>La Cosmetic Valley est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception et la fabrication de produits cosm\u00e9tiques, de parfums. Elle coordonne l'ensemble de la fili\u00e8re sur le territoire national, r\u00e9unit des adh\u00e9rents de toutes les r\u00e9gions de France et regroupe des entreprises, des centres  de formations et des organismes de recherche engag\u00e9s dans des projets communs et innovants. C'est un p\u00f4le de comp\u00e9titivit\u00e9.</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#2-pourquoi-ce-pole-de-competitivite","title":"2. Pourquoi ce p\u00f4le de comp\u00e9titivit\u00e9 ?","text":"Des comp\u00e9tences humaines Un territoire attractif Un territoire connect\u00e9 au monde un main d'oeuvre tr\u00e8s qualifi\u00e9e proximit\u00e9 de paris (image du luxe, de la mode) nombreux axes de transport routiers connect\u00e9s \u00e0 Paris: A10, A11, lignes TGV pr\u00e9sence de nombreuses universit\u00e9s qui sont sp\u00e9cialis\u00e9es espace disponible important proximit\u00e9 des airports parisiens tradition industrielle du bassin Parisien, de la seine Maritime image de Chartres Savoir-Faire agricole"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#3-un-pole-de-competitivite-attractif-et-qui-fait-face-a-de-nouveaux-defis","title":"3. Un p\u00f4le de comp\u00e9titivit\u00e9 attractif et qui fait face \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis","text":"Place de la Cosmetic Valley dans le monde Nouveaux d\u00e9fis de la Cosmetic Valley La volont\u00e9 d'int\u00e9grer le d\u00e9veloppement durable - 1^er centre de ressources mondial en parfumerie-cosm\u00e9tique / 1^e p\u00f4le fran\u00e7ais- Principaux march\u00e9s = Europe, Etats-Unis- D\u00e9veloppement de nouveaux march\u00e9s dans les pays \u00e9mergents (Chine, Inde, Br\u00e9sil)- Pr\u00e9sence dans les diff\u00e9rents salons internationaux - Faire face \u00e0 la concurrence de nouveaux pays (Cor\u00e9e du sud, Ta\u00efwan, Chine, Etats-Unis) - Signature d'une charte d'\u00e9co-responsabilit\u00e9- Mise en place d'un syst\u00e8me de pivoines en fonction des actions engag\u00e9es par les entreprises en faveur du d\u00e9veloppement durable- Eco-conception des usines ex: La Ruche, Guerlain"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#b-les-espaces-industriels-a-lechelle-nationale","title":"B. Les espaces industriels \u00e0 l'\u00e9chelle nationale","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#1-des-espaces-industriels-qui-se-transforment","title":"1. Des espaces industriels qui se transforment","text":"<pre><code>mindmap\n    root (Les espaces productifs \u00e0 dominante industrielle)\n        Vers un d\u00e9veloppement industriel durable ?\n            Approche du cycle de vie des objets\n            R\u00e9flexion sur les cons\u00e9quences environnementales des produits\n        De nouveaux paysages industriels\n            Cr\u00e9ation de techn\u00f4poles\n            En p\u00e9riph\u00e9rie ou dans le centre des agglom\u00e9rations\n        Vers un d\u00e9clin industriel ?\n            Importance des d\u00e9localisations avec la mondialisation\n\n            600 000 emplois industriels perdus en dix ans\n            Moyenne d'emplois industriels dans la population active en dessous de la moyenne\n        Facteurs de localisation\n            Proximit\u00e9 des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques et des mati\u00e8res premi\u00e8res\n            Proximit\u00e9 des centres de recherche et des universit\u00e9s\n            Cadre de vie\n            Int\u00e9gration aux circuits d'\u00e9changes europ\u00e9ens/mondiaux</code></pre> <pre><code>mindmap\n    root (Les espaces productifs \u00e0 dominante industrielle)\n        Vers un d\u00e9veloppement industriel durable ?\n            Prise en compte de l'impact environnemental du produit\n            R\u00e9duction de la consommation d'\u00e9nergie\n            Mise en avant de la qualit\u00e9\n            Image de marque\n        De nouveaux paysages industriels\n            Zones industrielles en p\u00e9riph\u00e9rie\n            Zones industrialo-portuaire\n            Technop\u00f4les: miser sur l'innovation\n            P\u00f4le de comp\u00e9titivit\u00e9\n            M\u00e9tropoles = lieux de commandement de l'appareil industriel\n        Vers un d\u00e9clin industriel ?\n            Importance des d\u00e9localisations avec la mondialisation\n            Baisse du nombre d'emplois industriels\n        Facteurs de localisation\n            Proximit\u00e9 avec les centres de recherche et les universit\u00e9s: technop\u00f4les\n            Cadre de vie attractif pour une main d'oeuvre qualifi\u00e9e\n            Proximit\u00e9 des march\u00e9s et des axes de communication\n            Int\u00e9gration \u00e0 la mondialisation</code></pre> <p>D\u00e9sindustrialisation</p> <p>baisse progressive du nombre d'activit\u00e9s et d'emplois industriels dans un espace</p> <p>D\u00e9localisation</p> <p>d\u00e9part d'activit\u00e9s \u00e9conomiques r\u00e9install\u00e9es ailleurs (ici, \u00e0 l'\u00e9tranger)</p> <p>ZIP</p> <p>Zone Industrialo-Portuaire, espace regroupant un port et des activit\u00e9s industrielles</p> Quels types d'espaces industriels Quelles r\u00e9gions ? Pourquoi ? Permanences et mutations ? - Carrefours- Axes de circulation- H\u00e9ritage- Nombreux technopoles - M\u00e9tropolisation- D\u00e9concentration industrielle des ann\u00e9es 1960-1970 - ZIP/fa\u00e7ades maritimes- Technopoles/P\u00f4les de comp\u00e9titivit\u00e9 - Littoralisation- M\u00e9tropolisation- Bonne int\u00e9gration \u00e0 la mondialisation Espaces en voie de d\u00e9sindustrialisation ou de reconversion Nord-Est, quelques r\u00e9gions autour du massif central, Nord - Crise des industries et des mati\u00e8res premi\u00e8res traditionnelles (charbon, sid\u00e9rurgie, m\u00e9tallurgie...) - Reconversion- Friches industrielles- Euro-r\u00e9gion Espaces ruraux sous-industrialis\u00e9s Espaces de montagne, espaces ruraux Difficult\u00e9 d'accessibilit\u00e9 A l'\u00e9cart de la mondialisation <p>Reconversion</p> <p>Remplacement d'une activit\u00e9 par une autre (industrielle ou non)</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#ii-des-espaces-productifs-de-services-parfaitement-integres-a-la-mondialisation","title":"II. Des espaces productifs de services parfaitement int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la mondialisation","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#a-etude-de-cas-le-parc-asterix-un-espace-touristique-dynamique","title":"A. Etude de cas: Le Parc Ast\u00e9rix, un espace touristique dynamique","text":"1. Pr\u00e9sentation et organisation de l'espace productifDoc 2, 4 et 5 p.238-239 + plan du parc  Vous pr\u00e9ciserez et expliquerez la localisation du parc Ast\u00e9rix, l'organisation, les am\u00e9nagements r\u00e9alis\u00e9s dans le parc et pour se rendre \u00e0 ce parc - Localisation: Plailly (Oise) \u00e0 40 km au nord de l'agglom\u00e9ration parisienne- Explication de cette localisation: pour des raisons fiscales mais aussi pour la proximit\u00e9 de l'Ile-de-France (client\u00e8le principale du parc)- Organisation / Am\u00e9nagements:  - 7 univers compos\u00e9s de 50 attractions, de restaurants, de boutiques r\u00e9parties sur une surface de 18 hectares.  - 1 raccordement direct \u00e0 l'autoroute A1  - A 15 minutes de l'a\u00e9roport Roissy Charles de Gaulle  - Proximit\u00e9 de la gare TGV 2. Le dynamisme de cet espace productifDocs 1 et 3 p. 238 + Doc 1,2,5,6 photocopi\u00e9s Vous montrerez que ce parc est une r\u00e9ussite \u00e9conomique et comment elle \u00e0 \u00e9t\u00e9 obtenue - Hausse du nombre de visiteurs pour atteindre 2.8 millions en 2023 (hausse de 6% par rapport \u00e0 2022).- Chiffre d'affaires: 123 millions d'euros- 2<sup>\u00e8me</sup> parc d'attraction fran\u00e7ais- Des investissements importants, innovation pour rester comp\u00e9titif face \u00e0 la concurrence- Nouvelles attractions \u00e0 sensation ou animations: la tour de Num\u00e9robis, une com\u00e9die musicale, de nouvelles mascottes- Politique de communication- Renforcement de l'offre d'h\u00e9bergement 3. Les acteurs \u00e0 l'origine du projet et ceux mobilis\u00e9s pour la r\u00e9ussite du parcDoc 5 p. 239 + Doc 3, 4 photocopi\u00e9s Vous indiquerez quels sont les inventeurs de l'univers du parc Ast\u00e9rix (+ date de cr\u00e9ation \u00e0 mais aussi les acteurs importants du parc et leur r\u00f4le - \"Inventeurs\" du parc: Uderzo, Pierre Tchernia- Un parc cr\u00e9\u00e9 en 1989- Depuis 2002, il est g\u00e9r\u00e9 par la Compagnie des Alpes- Plus de 80 m\u00e9tiers, plus de 300 salari\u00e9s permanents, 1000 emplois saisonniers 4. Les ambitions et les d\u00e9fis r\u00e9cents et pour les ann\u00e9es \u00e0 venirDoc 6, 7 photocopi\u00e9s Vous pr\u00e9ciserez les ambitions du parc dans les ann\u00e9es \u00e0 venir - Volont\u00e9 de devenir une destination de s\u00e9jour- Construction de nouveaux h\u00f4tels  et augmentation de la capacit\u00e9 des h\u00f4tels existants.- Attirer une client\u00e8le de toute la France et de Belgique- Continuer la politique d'investissement (nouvelles attractions...)- Volont\u00e9 de s'implanter en Chine- Volont\u00e9 d'ouvrir ses portes \u00e0 No\u00ebl"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#b-les-espaces-productifs-de-services-en-france","title":"B. Les espaces productifs de services en France","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#iii-des-espaces-agricoles-modernises-et-specialises-mais-inegalement-integres-a-la-mondialisation","title":"III. Des espaces agricoles modernis\u00e9s et sp\u00e9cialis\u00e9s mais in\u00e9galement int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la mondialisation","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#a-des-espaces-specialises","title":"A. Des espaces sp\u00e9cialis\u00e9s","text":"<p>L'agriculture joue un r\u00f4le essentiel dans l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Si elle concerne seulement 3% de la population active, la France est le premier producteur europ\u00e9en de denr\u00e9es agricoles et le troisi\u00e8me exportateur de l'UE. Les espaces agricoles occupent plus de la moiti\u00e9 du territoire national. Ils sont de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9s: la polyculture est en diminution. (Voir tableau)</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter2/main/#b-des-espaces-en-mutation","title":"B. Des espaces en mutation","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter3/main/","title":"Les espaces de faibles densit\u00e9s et leurs atouts","text":"<p>\u21d2 Quels sont les dynamiques et les atouts des espaces de faible densit\u00e9 ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter3/main/#i-etude-de-cas-les-cevennes","title":"I. Etude de cas\u00a0: les C\u00e9vennes","text":"Les contraintes du territoire Doc 1 p.252; Doc 1 photocopi\u00e9;Faible densit\u00e9, Pas de grandes villes, beaucoup de petit villages, peu d'axes routiers importants, pluies c\u00e9venoles Les atouts du territoire Doc 1 p.252;Doc 5 p. 253;Parc national des C\u00e9vennes, gorges touristiques, cadre de vie Les diff\u00e9rentes activit\u00e9s Doc 2 photocopi\u00e9; Doc 3 p.252; Doc 4 p.252;Agriculture, agriculture labellis\u00e9e, \u00e9levage ovin et caprin, tourisme vert, Les dynamiques Doc 5 p.253 + Doc 3 photocopi\u00e9;Doc 4 photocopi\u00e9;Hausse du taux d'accroissement naturel, arriv\u00e9e des n\u00e9oruraux, qui r\u00e9habilitent les anciennes fermes, nouvelles technologies qui permettent le t\u00e9l\u00e9travail Les conflits Doc au vid\u00e9oprojecteur; r\u00e9colte des champignons, r\u00e9sidences secondaires, chasseurs et agriculteurs <p>\u00c0 partir du tableau, r\u00e9digez un paragraphe qui pr\u00e9sente les espaces ruraux des C\u00e9vennes</p> <p>Les C\u00e9vennes sont une r\u00e9gion fran\u00e7aise \u00e0 tr\u00e8s faible densit\u00e9 et majoritairement agricole, caract\u00e9ris\u00e9e par son absence de m\u00e9tropole et d'axes routiers majeurs.</p> <p>Les C\u00e9vennes, certes d\u00e9savantag\u00e9es par une faible densit\u00e9 et des pluies c\u00e9venoles, est avantag\u00e9e par une agriculture importante et labellis\u00e9e, par le biais de l'\u00e9levage ovin ainsi que caprin.</p> <p>Les C\u00e9vennes font face \u00e0 une hausse du tourisme vert, une arriv\u00e9e de plus en plus importante de n\u00e9oruraux, r\u00e9habilitant des fermes ou interres\u00e9s par le t\u00e9l\u00e9travail, ainsi qu'une hausse du taux d'accroissement naturel.</p> <p>Cependant, les C\u00e9vennes font fa\u00e7e \u00e0 des conflits entre les interr\u00eats des diff\u00e9rentes populations, telles que l'occupation grandissante dde l'espace par les r\u00e9sidences secondaires, les chasseurs g\u00eanant les agriculteurs forestiers, ainsi que des conflits sur les r\u00e9coltes de champignons.</p> <p>N\u00e9oruraux</p> <p>Nouveaux habitants d'origine urbaine en zone rurale</p> <p>Parc national</p> <p>territoire g\u00e9r\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9 par l'Etat en raison de la richesse de son patrimoine naturel et culturel</p> <p>AOC/AOP</p> <p>appelation d'origine control\u00e9e (AOC) prot\u00e8ge le savoir-faire d'une r\u00e9gion pour fabriquer un produit alimentaire. L'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e (AOP) est l'\u00e9quivalent europ\u00e9en de l'AOC</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter3/main/#ii-les-espaces-de-faible-densite-en-france","title":"II. Les espaces de faible densit\u00e9 en France","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter3/main/#a-les-caracteristiques-de-ces-espaces","title":"A. Les caract\u00e9ristiques de ces espaces","text":"<p>Densit\u00e9 de - de 30 p/km^2, 6,5% ppl, 42% espace, - infrastructures,  1<sup>er</sup> agriculture;, located at zone montagneuses, </p> Dynamique et atouts Difficult\u00e9s Doc p. 257Nouvelles populations de toutes cat\u00e9gories socio-professionnelles et de tous \u00e2gesRegain d\u00e9mographique (hausse)Brassage de population intense Carte p.258Parcs naturelsStations de sport d'hiver = tourismeGrands sites naturels (gorges du Tarn) Tension entre les nouveaux arrivants et les anciensSituation de fragilit\u00e9s: certains espaces ne profitent pas du renouvellement \u00e9conomique. Doc 2 p.257Vieillissement de la populationNiveaux de revenus parmi les plus faiblesAccessibilit\u00e9 en de\u00e7\u00e0 de la moyenne nationale\u00c9loignement tr\u00e8s important des services et des commerces, des \u00e9tablissements scolaires"},{"location":"history-geography/geography/theme1/chapter3/main/#b-une-grande-diversite-des-espaces-a-faible-densite","title":"B. Une grande diversit\u00e9 des espaces \u00e0 faible densit\u00e9","text":"<p>Les espaces de faible densit\u00e9 (moins de 30 habitants/km^2) sont divers:</p> <ul> <li>certains sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'agriculture productiviste (agriculture commerciale qui recherche une production maximale et des rendements \u00e9lev\u00e9s).</li> <li>d'autres d\u00e9veloppent l'activit\u00e9 touristique (vert ou stations de sport d'hiver)</li> <li>parcontre, certains espaces sont en d\u00e9prise: les espaces consacr\u00e9s \u00e0 l'agriculture sont abandonn\u00e9s (par exemple les moyennes montagnes). Ils sont \u00e9loign\u00e9s des littoraux et des froni\u00e8res, sont peu peupl\u00e9s et la population est vieillisante...</li> </ul> <p>Tourisme vert</p> <p>Tourisme durable centr\u00e9 sur la d\u00e9couverte de la nature, les activit\u00e9s de plein air et le respect de l'environnement</p> <p>D\u00e9prise</p> <p>Abandon progressif de l'activit\u00e9 d'agriculture ou d'\u00e9levage</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/main/","title":"Th\u00e8me 2: Pourquoi et comment am\u00e9nager le territoire ?","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme2/main/#problematique-generale-du-theme","title":"Probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale du th\u00e8me","text":"<p>\u21d2 Comment les politiques publiques d'am\u00e9nagement peuvent-elles r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les territoires ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/main/#2-chapitres","title":"2 Chapitres","text":"<ul> <li>Chapitre 1: Am\u00e9nager pour r\u00e9pondre aux in\u00e9galit\u00e9s croissantes entre territoires fran\u00e7ais, \u00e0 toutes les \u00e9chelles</li> <li>Chapitre 2: Les territoires ultra-marins fran\u00e7ais: une probl\u00e9matique sp\u00e9cifique</li> </ul>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter1/main/","title":"Am\u00e9nager pour r\u00e9pondre aux in\u00e9galit\u00e9s croissantes entre territoires fran\u00e7ais, \u00e0 toutes les \u00e9chelles","text":"<p>=&gt; Quels sont les in\u00e9galit\u00e9s entre territories fran\u00e7ais ? Comment l'am\u00e9nagement du territoire peut-il les r\u00e9duire ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter1/main/#i-etude-de-cas-la-ligne-a-grande-vitesse-sud-europe-atlantique","title":"I. Etude de cas: la ligne \u00e0 grande vitesse Sud Europe Atlantique","text":"<pre><code>mindmap\n  root((LGV - Sud Europe Atlantique))\n    Attentes\n        D\u00e9veloppement \u00e9conomique\n        D\u00e9veloppement du bordelais\n        Basse \u00e9mission de CO2\n    Pour\n        Les habitants de bordeaux\n        Les commerces\n    Qui\n        Public\n            Union Europ\u00e9enne\n            Etat fran\u00e7ais\n            R\u00e9gion NOuvelle Aquitaine\n            D\u00e9partement de la Gironde\n            Bordeaux M\u00e9trop\u00f4le\n        Priv\u00e9\n            Groupe Vinci\n            SNCF R\u00e9seau\n    Quand\n        Inauguration de la ligne et mise en service en 2017\n    Comment\n        Contrucion de viaduc\n        Am\u00e9nagement\n    Points de vue\n        Positifs\n            Succ\u00e9s \u00e9conomique\n            Augmentation du traffic\n            Arriv\u00e9e d'entreprises\n            Attractivit\u00e9 de Bordeaux\n        N\u00e9gatifs\n            Probl\u00e8me de bruits\n            Probl\u00e8mes \u00e9cologiques\n</code></pre> <pre><code>mindmap\n  root((LGV - Sud Europe Atlantique))\n    Quand ?\n        Inauguration en 2017\n    Qui ?\n        Acteurs priv\u00e9s\n            Vinci\n            LISEA\n            SNCF\n        Acteurs publics\n            Union Europ\u00e9enne\n            Etat Fran\u00e7ais\n            R\u00e9gion Nouvelle Aquitaine\n            D\u00e9partement de Gironde\n            Bordeaux M\u00e9trop\u00f4le\n    Les points de vue\n        Positifs\n            Dynamise les territoires\n            78% de trafic en publics\n            Aujourd'hui liaison Bruxelles-Bordeaux\n        N\u00e9gatifs\n            Nuisances sonores\n            Destruction de sites naturels lors de la construction\n    Ou\n        De Paris \u00e0 Bordeaux\n        R\u00e9gions Centre Val de Loire\n        R\u00e9gion Nouvelle Aquitaine\n        6 d\u00e9partements\n        113 communes\n    Pourquoi ?\n        Relier el Nord de l'Europe au SUd\n        D\u00e9velopper la comp\u00e9titivit\u00e9 des territoires\n            Entreprises\n            Industries touristiques\n            Cr\u00e9ation d'emplois\n        D\u00e9velopper un projet de d\u00e9veloppement durable:\n            Lutter contre les \u00e9missions de CO2\n            Lutte contre la pollution atmosph\u00e9rique\n        Equilibrer les m\u00e9tropoles et limiter le poids de Paris\n    Pour qui\n        R\u00e9duire le temps de parcours pour les habitants 2h05 au lieu de 3h\n    Comment\n        Cr\u00e9ation de lignes\n        Construction d'ouvrages d'arts\n            Viaduc\n            Pont\n            Tunnel</code></pre> <pre><code>mindmap\n  root((Les effets de la LGV dans la m\u00e9tropole de Bordeaux))\n    Les acteurs\n        Etat\n        Communaut\u00e9 urbaine de Bordeaux\n        Bordeaux\n        B\u00e8gles\n        Floirac\n    Mobilit\u00e9\n        Nouvelle garre St Jean\n        Tramway\n        Platform multimodale\n    Economie\n        Arriv\u00e9e de nouvelles entreprises\n        Cr\u00e9ation d'emplois\n        Construction de bureaux\n        Centre d'affaires de rayonnement national et europ\u00e9en\n        Commerces\n        D\u00e9veloppement du tourisme\n    Am\u00e9nagements \u00e0 destination des habitants\n        Grand logements ouverts sur l'ext\u00e9rieur\n        Logements avec espaces mutualis\u00e9s\n        Mixit\u00e9 sociale, \u00e9tudiants, personnes \u00e2g\u00e9es, familles\n        Services\n            \u00e9coles\n            cr\u00e8ches\n            centre de loisir\n            piscine\n            clinique</code></pre> <p>1) Les in\u00e9galit\u00e9s entre les territoires se manifestent par des r\u00e9gions mal desservies par les LGV, par le transport, et localement, des cartiers \u00e0 r\u00e9nover, une \u00e9conomie \u00e0 dynamiser. 2) L'am\u00e9nagement du territoire recherche \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre territoires 3) UE, \u00e9tat, collectivit\u00e9s territoriales</p> <p>Cet am\u00e9nagement permet de r\u00e9duire les disparit\u00e9s des territoires et de relier les espaces.  L'am\u00e9nagement de la LGV SEA va permettre de redynamiser le centre de bordeaux en cr\u00e9ant un nouveau quartier et des emplois.</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter1/main/#ii-amenager-pour-repondre-aux-inegalites","title":"II. Am\u00e9nager pour r\u00e9pondre aux in\u00e9galit\u00e9s","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter1/main/#a-un-territoire-marque-par-des-inegalites-croissantes","title":"A. Un territoire marqu\u00e9 par des in\u00e9galit\u00e9s croissantes","text":"Documents Domaine Quelle in\u00e9galit\u00e9s ? Doc 2 p. 279 Transports - Centr\u00e9 vers paris- territoires moins bien reli\u00e9s \u00e0 l'Europe et au monde (ex: Massif Central)- Territoires bien int\u00e9gr\u00e9s et biens reli\u00e9s \u00e0 l'europe et au monde (ex: r\u00e9gions) Doc au vid\u00e9o 1 La richesse - In\u00e9galit\u00e9s entre les r\u00e9gions fran\u00e7aises- Poids de paris (\u00eele de france produit 1/3 de la richesse nationale- Doc au vid\u00e9o 2 Logement - R\u00e9gions ou le prix de l'immobilier est plus \u00e9lev\u00e9 (\u00eele de france, PACA, littoral atlantique) d'ou des difficult\u00e9s pour ce loger. Doc au vid\u00e9o 3 et 4 Carte 1 p.278"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter2/main/","title":"Les territoires ultramarins fran\u00e7ais, une probl\u00e9matique sp\u00e9cifique","text":"<p>=&gt; Quelles sont les particularit\u00e9s des territoires ultra-marins fran\u00e7ais ? =&gt; Quelles en sont les cons\u00e9quences sur leur am\u00e9nagement ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter2/main/#i-des-territoires-eloignes-et-specifiques","title":"I. Des territoires \u00e9loign\u00e9s et sp\u00e9cifiques","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter2/main/#a-quappelle-t-on-des-territoires-ultra-marins","title":"A. Qu'appelle-t-on des territoires ultra-marins","text":"<p>Gr\u00e2ce a ses territoires ultramarins r\u00e9partis entre les 5 continents et dans tous les oc\u00e9ans, la France est la 2<sup>nde</sup> puissance maritime mondiale : sa ZEE compte plus de 10 millions de km\u00b2. ON distingue les DROM et les COM</p> <p>ZEE</p> <p>Zone \u00e9conomique exclusive, espace sur lequel un \u00e9tat poss\u00e8de des droits d'exploitation et d'usage des resources</p> <p>DROM</p> <p>Ces collectivit\u00e9s territoriales disposent du m\u00eame statut qu'un d\u00e9partement ou une r\u00e9gion m\u00e9tropolitaine: les lois et r\u00e9glements fran\u00e7ais s'y appliquent</p> <p>COM</p> <p>Elles regroupent d'anciens territoires d'outre-mer ainsi que d'autres collectivit\u00e9s \u00e0 statut particulier</p> <p></p>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter2/main/#b-quelles-sont-leurs-specificites","title":"B. Quelles sont leurs sp\u00e9cificit\u00e9s.","text":"Des contraintes Des atouts - \u00e9loignement par rapport \u00e0 la m\u00e9tropole-&gt; Importation de la plupart des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 - insularit\u00e9= un facteur d'isolement- risques naturels: aliz\u00e9s, fortes pluies, volcans + cyclone (sauf TAAF, St Pierre et Miquelon)- d\u00e9clage horaire par rapport \u00e0 la m\u00e9tropole- for\u00eat tropicale humide en GUyane-&gt; Difficult\u00e9s d'acc\u00e8s - climat tropical (sauf TAAF, St Pierre et Miquelon)- des atouts touristiques: paysages et espaces nautrels- Biodiversit\u00e9 remarquable"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter2/main/#ii-le-developpement-economique-des-territoires-ultra-marins","title":"II. Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des territoires ultra-marins","text":"<p>Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des territoires ultra-marins repose essentiellement sur les cultures  sp\u00e9cialis\u00e9es (h\u00e9rit\u00e9e du pass\u00e9 colonial) et le tourisme. Les \u00e9changes commerciaux avec la  m\u00e9tropole sont d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s ce qui entraine une d\u00e9pendance des DROM et des COM.</p> <p>Des activit\u00e9s sont sp\u00e9cifiques \u00e0 certains territoires comme la base spatiale en Guyane,  le nickel en Nouvelle-Cal\u00e9donie, la p\u00eache \u00e0 St Pierre et Miquelon...</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter2/main/#iii-la-place-des-territoires-ultra-marins-dans-leur-environnement-regional","title":"III. La place des territoires ultra-marins dans leur environnement r\u00e9gional","text":"<ol> <li>Les d\u00e9s\u00e9quilibres entre les DROM et leurs voisins sont le PIB par habitant (environ 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 entre Mayotte et les Comores par exemple), l'esp\u00e8rance de vie (13 ans de diff\u00e9rence entre Mayoote et les Comores), ainsi que l'IDH. Ces diff\u00e9rences sont caus\u00e9es par les aides de l'\u00e9tat fran\u00e7ais et le flux \u00e9conomique, ainsi qu'au salaires plus \u00e9lev\u00e9s.</li> <li>Par rapport au pays voisins, Mayotte \u00e0 un plus grand PIB par habitant (5 fois plus), et une plus grande esp\u00e9rance de vie (13 ans de plus) par rapport au Comores, mais un plus faible indice de f\u00e9condit\u00e9 (4.2). La france m\u00e9tropolitaine \u00e0 aussi un bien plus grand PIB par habitant (10 fois plus), ainsi que 12 ans de plus d'esp\u00e9rance de vie, mais un indice de f\u00e9condit\u00e9 \u00e0 1.96 </li> <li>Les immigrants \u00e0 Mayotte viennent principalement des Comores. Ils s'installent \u00e0 Mayotte pour le meilleur niveau de vie, ou pour rejoindre des proches.</li> <li>Il ne sont pas autoris\u00e9, et les passeurs profitent de leur d\u00e9tresse</li> <li>Des ports, des ponts, des lyc\u00e9es fran\u00e7ais, des bases militaires.</li> <li>Il est sens\u00e9 permettre de favoriser le commerce entre la Guyane est le Br\u00e9sil, mais en pratique \u00e7ela de marche pas.</li> </ol> <p>Le niveau de d\u00e9veloppement des territoires d'outre-mer est inf\u00e9rieur \u00e0 celui des r\u00e9gions de France (taux de chomage plus \u00e9lev\u00e9). Mais il set sup\u00e9rieur \u00e0 celui des \u00e9tats voisins (Br\u00e9sil pour la Guyane, Comores pour Mayotte). Ces in\u00e9galit\u00e9s entrainent des flux migratoires r\u00e9gionaux, en partie ill\u00e9gaux vers les territoires fran\u00e7ais. L'Etat fran\u00e7ais am\u00e9nage pour tenter d'int\u00e9grer ces territoires \u00e0 leur r\u00e9gion (hub portuaire en Guadeloupe, pont sur l'Oyapock en Guyane)</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme2/chapter2/main/#iv-un-exemple-damenagement-la-route-du-littoral-a-la-reunion","title":"IV. Un exemple d'am\u00e9nagement: la route du littoral \u00e0 la R\u00e9union","text":"<pre><code>mindmap\n    root ((La route littorale, un am\u00e9nagement \u00e0 la r\u00e9union))\n        Pourquoi ?\n            Assurer une meilleure circulation\n            Des \u00e9boulements coupant la route\n            Route qui subit l'assaut des vagues\n            S\u00e9curiser l'axe entre le Port et la capitale r\u00e9unionnaise\n            Hausse des d\u00e9placements\n            Cr\u00e9ation d'emplois pour l'am\u00e9nagement\n            Route actuelle menac\u00e9e par un risque d'effondrement de falaise\n        Comment\n            Une route de 12km en 2 fois 3 voies avec viaduc et digue, \u00e9changeurs\n        Quels sont les probl\u00e8mes ?\n            Le cout de l'am\u00e9nagement au d\u00e9triment d'autres d\u00e9penses\n            Seuls 4% des R\u00e9unionnais utilisent la route\n            On favorgise l'utilisation de l'automobile\n            Perturbation des espaces prot\u00e9g\u00e9es et leurs habitants\n        Quels sont les acteurs\n            R\u00e9gion\n            Etat\n            UE</code></pre> <p>Des in\u00e9galit\u00e9s territoriales</p> <ul> <li>des in\u00e9galit\u00e9s sociales (logement, sant\u00e9...)</li> <li>des territoires d\u00e9laiss\u00e9s (r\u00e9gions peu peupl\u00e9es, DROM, COM)</li> <li>des r\u00e9gions mal desservies par des transports</li> </ul> <p>Des multiples acteurs</p> <ul> <li>des acteurs priv\u00e9s ex: lisea</li> <li>des acteurs publics: UE, Etat, r\u00e9gions, d\u00e9partements, communes</li> </ul> <p>Des am\u00e9nagements pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s</p> <ul> <li>la LGV</li> <li>la route littorale \u00e0 la R\u00e9union</li> <li>les ZRR</li> <li>politique de la ville</li> <li>p\u00f4le de comp\u00e9titivit\u00e9</li> <li>le pont sur l'Oyapock</li> <li>le hub portuaire en Guadeloupe</li> </ul>"},{"location":"history-geography/geography/theme3/main/","title":"Theme 3: La france et l'union europ\u00e9enne","text":"<ul> <li>Probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale du th\u00e8me:</li> </ul> <p>Quelles sont les caract\u00e9ristiques de l'Union Europ\u00e9enne et quelle y est la position de la France ?</p> <ul> <li>2 Chapitres:</li> </ul> <p>Chapitre 1: L'Union europ\u00e9enne, un nouveau territoire de r\u00e9f\u00e9rence et d'appartenance. Chapitre 2: La France et lEurope dans le monde.</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme3/chapter1/main/","title":"Chapitre 1: L'union Europ\u00e9enne: un nouveau territoire de r\u00e9f\u00e9rence et d'appartenance","text":"<p>=&gt; Quelles sont les caract\u00e9ristiques de l'UE ? Quelle est la place de la France dans l'UE ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme3/chapter1/main/#i-le-territoire-de-lue","title":"I. Le territoire de l'UE","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme3/chapter1/main/#a-un-territoire-dapparteance-original","title":"A. Un territoire d'apparteance original","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme3/chapter1/main/#c-une-region-transfrontaliere-lexemple-de-la-grande-region","title":"C. Une r\u00e9gion transfrontali\u00e8re: l'exemple de \"La Grande R\u00e9gion\"","text":""},{"location":"history-geography/geography/theme3/chapter2/main/","title":"La France et l'Europe dans le monde","text":"<p>=&gt; Quelle est la place de la France et de l'Europe dans le monde ?</p>"},{"location":"history-geography/geography/theme3/chapter2/main/#objectifs-du-chapitre-la-france-et-leurope-dans-le-monde","title":"Objectifs du chapitre: La france et l'europe dans le monde","text":""},{"location":"history-geography/theme1/correction/","title":"Correction","text":""},{"location":"history-geography/theme1/correction/#1-depuis-larmistice-du-22-juin-1940-la-france-est-divisee-le-nord-et-la-facade-atlantique-sont-occupes-par-les-allemands-le-sud-est-dirige-par-p2tain-avec-le-regime-de-vichy","title":"1. Depuis l'armistice du 22 juin 1940, la France est divis\u00e9e, le nord et la fa\u00e7ade atlantique sont occup\u00e9s par les allemands, le Sud est dirig\u00e9 par P2tain, avec le r\u00e9gime de Vichy","text":"<ol> <li>La libert\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9</li> <li>L'\u00e9tat fran\u00e7ais fournit le personnel pour arr\u00eater les juifs, les lieux d'internement, elle permet la garde du V\u00e9lodrome D'hiver, par la gendarmerie fran\u00e7aise</li> <li>Lors de l'entrevue de Montoire, P\u00e9tain propose la collaboration \u00e0 Hitler. Le STO, financement, entretient des troupes allemandes, politique, milice, volontaires fran\u00e7ais</li> </ol>"},{"location":"history-geography/theme1/main/","title":"Th\u00e8me 1: L\u2019Europe: Un th\u00e9\u00e2tre majeur des guerres totales (1914-1945)","text":"<ul> <li>Probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale du th\u00e8me:</li> </ul> <p>Pourquoi les 2 guerres mondiales constituent-elles des ruptures majeures pour la France et l'Europe ?</p> <ul> <li> <p>4 chapitres:</p> </li> <li> <p>Chapitre 1: Civils et militaires dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale</p> </li> <li>Chapitre 2: D\u00e9mocraties fragilis\u00e9es et exp\u00e9riences totalitaires dans l'Europe de l'entre-deux-guerres</li> <li>Chapitre 3: La Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, une guerre d'an\u00e9antissement</li> <li>Chapitre 4: la France, d\u00e9faite et occup\u00e9e. R\u00e9gime de Vichy, collaboration, R\u00e9sistance.</li> </ul>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/","title":"Chapitre 1: Civils et militaires dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale","text":"<p>Le 28 juin 1914, l'archiduc Fran\u00e7ois Ferdinand(h\u00e9ritier du tr\u00f4ne d'Autriche-Hongrie) est assassin\u00e9 \u00e0 Sarajevo. L'engrenage des alliances(Triple Entente=France, Royaume-Uni, Russie; Triple Alliance=Allemagne, Autriche-Hongrie, Italie qui basculera du cot\u00e9 de la Triple Entente en 1915), transforme ce conflit local en guerre europ\u00e9enne puis mondiale.</p> <p>=&gt; Comment les civils et les militaires sont-ils mobilis\u00e9s durant la I<sup>\u00e8re</sup> Guerre Mondiale ?, Comment la 1<sup>\u00e8re</sup> Guerre Mondiale fragilise-t-elle durablement les r\u00e9gimes politiques en place ?</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#i-une-mobilisation-totale-des-civils-et-des-militaires","title":"I. Une mobilisation totale des civils et des militaires","text":""},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#a-4-annees-de-guerre","title":"A. 4 ann\u00e9es de guerre","text":"Placeholder 1 <p>guerre de mouvement(Ao\u00fbt 1914 - Novemebre 1914) avec succession d\u2019offensives des 2 cot\u00e9s les Allemands attaquent la France en passant par la Belgique et le Luxembourg en ao\u00fbt 1914. En quelques semaines, les Allemands sont \u00e0 45km de Paris mais ils sont stopp\u00e9s sur la Marne en septembre 1914.</p> Placeholder 2 <p>Guerre de position ou de tranch\u00e9es (nov 1914-mars 1918): les troupes se terrent dans des tranch\u00e9es et tentent de conserver leur position avec quelques tentatives pour percer le front</p> Placeholder 3 <p>Guerre de mouvement (mars 1918-novembre 1918). Les Allemands lancent 5 offensives mais sont d\u00e9faits par la contre-offensive. Victoire de la triple entente</p> <pre><code>timeline\n    title Seconde guerre mondiale\n     section 1914\n        28 juin 1914 : Attentat de Sarajevo\n        Septembre 1914: Bataille de la Marne\n        : Placeholder 1\n     section 1915\n     section 1916\n        F\u00e9vrier 1916 - D\u00e9cembre 1916: Bataille de Verdun\n        : Placeholder 2\n     section 1917\n        Ao\u00fbt 1917: Entr\u00e9e en guerre des USA\n     section 1918\n        11/11/1918: Armistice\n        : Placeholder 3\n     section 1919\n        Juin 1919: Trait\u00e9 de Versailles\n</code></pre> <p>Tranch\u00e9e</p> <p>Foss\u00e9 creus\u00e9 dans le sol destin\u00e9 \u00e0 abriter le combattants</p> <p>Front</p> <p>Lieu ou s'affrontent les arm\u00e9es ennemies</p> <p>Armistice</p> <p>Accord sign\u00e9 entre les pays vaincus et les pays vainqueurs pour cesser les combats</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#b-la-souffrance-des-poilus","title":"B. La souffrance des poilus","text":"<p>PDF</p> <p> </p> Extrait des lettres du 20 juin 1915 et du 3 novembre 1915 Difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les Poilus J'\u00e9sp\u00e8re que tu ne t'es pas trop inqui\u00e9t\u00e9 de moi depuis plusieurs jours que je n'ai pu vous \u00e9crire, les \u00e9v\u00e8nements m'en ont emp\u00each\u00e9, et quels \u00e9v\u00e8nements. Le papier sur lequel je t'\u00e9cris en porte lui-m\u00eame la marque, une balle traversant mon sac y a tout mis en bouillie Difficult\u00e9s pour donner des nouvelles \u00e0 sa famille J'ai re\u00e7u au soir un grand paquet de toi rempli de provisions et venant de Nantes, Je t'en remercie de tout mon c\u0153ur, il m'a fait grand, grand plaisir. Je suis s\u00fbr de ne pas mourir de faim maintenant, ni de manquer de tabac. Manque de nourriture (donc faim et soif), manque de tabac La derni\u00e8re fois que je t'ai \u00e9cris, je te disais que j'\u00e9tais en petit poste en avant des premi\u00e8res lignes. La nuit j'ai veill\u00e9 au cr\u00e9neau et \u00e0 une heure nous recevons l'ordre de monter nos sacs. Depuis 1h et demie du matin jusqu'\u00e0 midi et quart, nous rest\u00e2mes dans ce boyau ) attendre. De temps en temps, comme un homme montrait sa t\u00eate, une rafale d'obus durait un quart d'heure sans effet d'ailleurs. Fatigue/ manque de sommeil, Attente de l'assaut A midi \u00bd nous mettons ba\u00efonnette au canon et sac au dos, l\u2019adjudant, un h\u00e9ros, monte sur la tranch\u00e9e et crie \u00ab En avant ! ! \u00bb. Toute la compagnie est sortie ensemble sans h\u00e9sitation le sourire aux l\u00e8vres d\u2019un seul mouvement. Nous avons 500 m[\u00e8tres] de charge \u00e0 faire, avec une seule station \u00e0 un petit talus \u00e0 100 m[\u00e8tres]. Jusqu\u2019au talus il n\u2019y avait pas un homme touch\u00e9 si ce n\u2019est quelques uns par les obus. Mais lorsque nous arriv\u00e2mes sur la cr\u00eate quelle fusillade \u00f4 mon dieu ! ! Les mitrailleuses cr\u00e9pit\u00e8rent de face et d\u2019enfilade, on aurait cru marcher dans un mur de fer. Difficult\u00e9s de l'assaut: obus, mitrailleuses, distances \u00e0 parcourir, les barbel\u00e9s, les blessures, la vue des camarades morts ou bl\u00e9ss\u00e9s, peur de la mort Le lieutenant marchait devant nous avec une badine \u00e0 la main. Nous arriv\u00e2mes ainsi sans trop de pertes jusqu\u2019aux fils de fer boches \u00e0 30 m[\u00e8tres] de leur tranch\u00e9e d\u2019o\u00f9 debout sur le bord ils nous couvraient de mitraille. Devant ces fils \u00e9taient d\u2019innombrables trous d\u2019obus fran\u00e7ais, nous nous y couchons pour respirer. L\u2019adjudant se l\u00e8ve en criant de nouveau \u00ab en avant \u00bb. Un petit sergent de la classe 14 se l\u00e8ve pr\u00e8s de lui, il est fauch\u00e9, un caporal de ma section l\u2019imite, il tombe, je pars, je tombe, touch\u00e9 d\u2019une balle \u00e0 l\u2019oreille que je croyais tr\u00e8s s\u00e9rieux sur le moment / et tous sont fauch\u00e9s autour de moi. Il fallut s\u2019arr\u00eater l\u00e0. Je saignais beaucoup, alors je d\u00e9fais mon paquet de pansement et je me l\u2019installe, puis je mets mon sac devant moi et je me cache dans un trou d\u2019obus que je garnis de terre tout autour de moi. Je suis rest\u00e9 l\u00e0, immobile, couch\u00e9 sur le ventre toute la journ\u00e9e 9 heures enti\u00e8res. Les mitrailleuses tiraient sans interruption, les bombes et les obus nous couvraient de terre \u00e0 chaque instant. Je re\u00e7ois un \u00e9clat de balle dans le pied qui s\u2019arr\u00eate \u00e0 fleur de peau. Tant que je vivrai je me souviendrai de cette journ\u00e9e si angoissant - \u00ab Mon cher tonton, Il y a plusieurs jours que je ne t\u2019ai \u00e9crit parce que j\u2019ai encore d\u00e9m\u00e9nag\u00e9. Ma malheureuse permission si pr\u00e8s de son \u00e9ch\u00e9ance semble devoir je ne sais pourquoi \u00eatre recul\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ternit\u00e9. Ce soir je vais encore une fois prendre les premi\u00e8res lignes et quelles lignes. Il a plu d\u2019une fa\u00e7on ininterrompue depuis cinq ou six jours de sorte que les routes \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9tremp\u00e9es hier soir pour venir et que chaque pas \u00e9tait un nouveau bain de pied. Mais ceci n\u2019est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du plaisir qui nous attend ce soir. Il para\u00eet que les boyaux sont des lacs et les tranch\u00e9es compl\u00e8tement combl\u00e9es par les \u00e9boulements. Il va falloir rester dans l\u2019eau jusqu\u2019aux genoux, sans abri, mal nourris, mal couverts pendant sept jours. Sans compter que les boches ne se g\u00eanent pas de nous bombarder suffisamment. J\u2019ai peur de devenir fou pendant cette p\u00e9riode de martyre. J\u2019ai id\u00e9e que je serai malade avant de pouvoir partir en permission. Ce sera la confirmation de ma veine. Comment ferai-je pour retourner dans cet enfer apr\u00e8s ma permission ? Je t\u2019assure que je donnerais bien cher pour ne pas y revenir. Si tu pouvais trouver quelque chose pour moi tu m\u2019\u00e9viterais bien des souffrances dont je puis soupeser maintenant l\u2019\u00e9tendue et bien des fureurs vaines. Pour conclure la pluie reprend, le plaisir sur toute la ligne en un mot. Peut-\u00eatre ne recevras-tu pas de mes nouvelles bien r\u00e9guli\u00e8rement car j\u2019entrevois des jours horribles. Je vous envoie de gros baisers \u00e0 tous, votre neveu, M Sieklucki. \u00bb Conditions climatiques difficiles (Pluie, boue, froid) Pas d'abris, Rats, poux, des souffrances"},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#c-a-larriere-des-civils-mobilises","title":"C. \u00c0 l'arri\u00e8re, des civils mobilis\u00e9s","text":""},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#1-les-civils-participent-a-leffort-de-guerre","title":"1. Les civils participent \u00e0 l'effort de guerre","text":"<p>Pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des \u00c9tats qui ont tourn\u00e9 leur \u00e9conomie vers la guerre, les industriels reconvertissent leurs usines vers la production de mat\u00e9riels de guerre. Ex: Renault. Les femmes jouent alors un r\u00f4le cl\u00e9 pour remplace les homes partis au front. Par exemple, les \"munitionnettes\" sont les femmes travaillant dans les usines d\u2019armement.</p> <p></p> <p>Nature: Affiche</p> <p>Date: 1918</p> <p>Auteur: Georges Emile Capon</p> 1 <p>La femme fran\u00e7aise pendant la guerre</p> 2 <p>En m\u00e9daillon, une Marianne guerri\u00e8re, cuirass\u00e9e et casqu\u00e9e</p> 3 <p>\"Une munitionnette\" devant sa machine \u00e0 tourner les obus.</p> 4 <p>Une paysanne b\u00eache un champ de ma\u00efs</p> 5 <p>Une m\u00e8re allaite son nourrisson. Sa fille lui tend une lettre sans doute envoy\u00e9e par son p\u00e8re mobilis\u00e9 (position centrale)</p> <p>Quelle remarque peut-on faire sur la disposition des couleurs port\u00e9es par les personnages ?</p> <p>Les v\u00eatements des trois femmes recomposent les couleurs du drapeau fran\u00e7ais.</p> <p>Interpr\u00e9tation: </p> <ul> <li>Cette affiche montre la place nouvelle de la femme dans la guerre et son d\u00e9vouement pour son pays. </li> <li>Cependant, malgr\u00e9 ces changements sociaux importants, elle dit tr\u00e8s clairement qu'il existe un f\u00e9minit\u00e9 \u00e9ternelle: le r\u00f4le fondamental de la femme est la maternit\u00e9 (d'o\u00f9 le positionnement central de la m\u00e8re). Dans un contexte de mort de masse, la natalit\u00e9 est une priorit\u00e9 absolue.</li> <li>La guerre n'a donc pas totalement favoris\u00e9 l'\u00e9mancipation des femmes.</li> </ul>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#2-les-civils-cibles-de-la-propagande","title":"2. Les civils, cibles de la propagande","text":"Affiches de propagande  d'Abel Faivre, 1915  (le dernier coup est le 8<sup>\u00e8me</sup> emprunt de la guerre) de Paul Neuman de 1918 Pr\u00e9sentation: 1. Quel est l'auteur ? Abel Faivre, 1915\u00a0 Paul Neuman, 1918 2. Quel est le pays commanditaire ? A quel camp appartient-il ? (Triple Entente/Triple Alliance). France (Triple Entente) Allemagne (Triple Alliance) 3. A quelle p\u00e9riode de la guerre correspond l'affiche ? (D\u00e9but ? Milieu ? Fin ?) D\u00e9but de la guerre Fin de la guerre Description de l'image: 1. Qui est repr\u00e9sent\u00e9 ? Un soldat Allemand Un soldat Allemand 2. D\u00e9crivez ses v\u00eatements et son arme Il est habill\u00e9 en soldat, avec un fusil \u00e0 baillonette et un casque \u00e0 pointe Une silhouette \u00e9pur\u00e9e, il \u00e0 un casque et un glaive d'or. 3. D\u00e9crivez ses mouvements, son expression. Le soldat Allemand \u00e0 genou, terroris\u00e9 par le coq Gaulois, ce coq est sur une pi\u00e8ce Fran\u00e7aise sur laquelle est inscrite les valeurs de la r\u00e9publique Il est pr\u00eat \u00e0 utiliser son \u00e9p\u00e9e, \u00e0 donner un coup d'\u00e9p\u00e9e pour achever son adversaire 4.  La fa\u00e7on de repr\u00e9senter le soldat est-elle r\u00e9aliste ou id\u00e9alis\u00e9e (Justifiez votre r\u00e9ponse) R\u00e9aliste Id\u00e9alis\u00e9e Slogan: 5. Quel est le slogan ? L'Or Combat Pour La Victoire Le dernier coup est le 8<sup>\u00e8me</sup> emprunt de la guerre 6. Quel est son but ? Que les Fran\u00e7ais donnent de l'argent pour financer la guerre Conclusion: Il s'agit d'une affiche de propagande qui \u00e0 pour objectifs de mobiliser financi\u00e8rement les civils mais aussi encourager les soldats au front. <p>Les \u00c9tats endett\u00e9s sont oblig\u00e9s de recourir \u00e0 des empreints aupr\u00e8s des particuliers et des alli\u00e9es(surtout les \u00c9tats-Unis) mais augmentent aussi les imp\u00f4ts. Pour que les civils gardent le moral, les \u00c9tats fond de la propagande.</p> Propagande <p>Propagande: utilisation des moyens d'informations pour influencer et convaincre l'opinion publique. </p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#3-les-civils-victimes-de-violences-et-de-souffrances","title":"3. Les civils, victimes de violences et de souffrances","text":"Document Exemples de souffrances ou de violences Doc 1 P\u00e9nurie de produits alimentaires =&gt; de charbon, entra\u00eene la faim et le d\u00e9veloppement du march\u00e9 noir Doc 2 Deuil des soldats pour les familles =&gt; De nombreuses veuves et orphelins Doc 3 La r\u00e9quisition de produits alimentaires dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par les Allemands Doc 4 Les civils sont victimes de bombardements. Doc 5 Travail forc\u00e9 dans certaines r\u00e9gions occup\u00e9es par les Allemands."},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#4-le-genocide-des-armeniens-1915","title":"4. Le g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens. 1915","text":"<p>Dossier p.26-27</p> G\u00e9nocide <p>G\u00e9nocide: extermination volontaire et syst\u00e9matique de tout un peuple.</p> <ol> <li>O\u00f9 et quand le g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens a-t-il eu lieu ?  Il \u00e0 eu lieu en 1915, dans le nord est de l'Empire Ottoman.</li> <li>Qui sont les protagonistes ?  L'empire Ottoman contre la minorit\u00e9 Arm\u00e9nienne.</li> <li>Pourquoi le gouvernement Ottoman d\u00e9cide-t-il, pendant la guerre, d'exterminer les minorit\u00e9s arm\u00e9niennes ?  Cela s'explique par une d\u00e9faite militaire des Ottomans face aux Russes, et les arm\u00e9niens sont prit en bouc \u00e9missaires</li> <li>Quels moyens sont utiliser contre les Arm\u00e9niens ? Arrestation des Arm\u00e9niens, regroupement, recensement, massacre d'une partie sur place, d\u00e9portation vers les camps dans le d\u00e9sert Syrien \ud83c\uddf8\ud83c\uddfe avec des conditions difficiles.</li> <li>Quel est le bilan du g\u00e9nocide ? Deux tiers des arm\u00e9niens sont morts durant ce g\u00e9nocide, soit 1 million de personnes</li> <li></li> </ol> <p>Introduction:  Les Arm\u00e9niens Ottomans ont \u00e9t\u00e9 victimes en 1915 d'une extermination volontaire et compl\u00e8te de leur peuple par leurs propres compatriotes. </p> <p>Les Arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s de 1915 \u00e0 1916 en raison de la d\u00e9faite des Ottomans \u00e0 Sarikamich, en Russie. Les soldats arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s principaux coupables de cette d\u00e9faite, car ils ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de collaboration avec la Russie.</p> <p>Beaucoup de soldats arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s d'abord dans leurs propres bases. Ensuite, le gouvernement ottoman commen\u00e7a par ordonner l'arrestation des chefs politiques et des intellectuels arm\u00e9niens. Puis, ils ordonn\u00e8rent petit \u00e0 petit l'arrestation de toute la population Arm\u00e9nienne,  pour ensuite les emmener dans des camps de concentration dans le d\u00e9sert Syrien, \u00e0 pied, sans eau ni nourriture. La majorit\u00e9 moururent sur le chemin, mais une petite minorit\u00e9 qui restait en vie \u00e9tait employ\u00e9e \u00e0 des travaux forc\u00e9s une fois dans les camps.</p> <p>Correction</p> <p>Le g\u00e9nocide consiste en une extermination volontaire et syst\u00e9matique de tout un peuple. Les Arm\u00e9niens en ont \u00e9t\u00e9 victimes en 1915 dans l'Empire Ottoman.</p> <p>Comment se passe le g\u00e9nocide ?</p> <p>Il est organis\u00e9 par les autorit\u00e9s gouvernementales turques (c'est le ministre de l'int\u00e9rieur en personne qui donne l'ordre d'exterminer les Arm\u00e9niens) qui profitent d'une d\u00e9faite militaire face aux Russes pour mettre en cause la population arm\u00e9nienne d\u00e9j\u00e0 pers\u00e9cut\u00e9e depuis la fin du XIX\u00e8me Si\u00e8cle (consid\u00e9r\u00e9s comme des bouc-\u00e9missaires).</p> <p>La population arm\u00e9nienne doit se regrouper dans les villes, les quartiers, les villages: il s'agit d'arrestations syst\u00e9matiques afin de les recenser le plus facilement possible. Une partie des arm\u00e9niens(surtout les hommes) est massacr\u00e9e sur place. Les survivants sont d\u00e9port\u00e9s \u00e0 pied vers les camps de concentration situ\u00e9s dans le d\u00e9sert syrien. Beaucoup meurent durant le trajet: massacres, conditions difficiles (famine, maladies, \u00e9puisement).</p> <p>Les 2/3 des Arm\u00e9niens pr\u00e9sents en Turquie ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s soit sur place, soit au cours de leur d\u00e9portation soit 1 million de personnes de tous \u00e2ges</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#ii-une-fragilisation-des-regimes","title":"II. Une fragilisation des r\u00e9gimes","text":""},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#a-en-russie-des-revolutions","title":"A. En Russie, des r\u00e9volutions","text":"Qui ? O\u00f9 ? Pourquoi ? Comment ? Cons\u00e9quences ? R\u00e9volution de F\u00e9vrier 1917 Des femmes, des hommes, des ouvriers industriels \u00e0 Petrograd Des probl\u00e8mes de ravitaillement, le pain, la guerre, le recul des troupes russes, probl\u00e8mes avec le pouvoir autocratique du Tsar Nicolas II. (Le souverain tire ces pouvoirs de lui-m\u00eame Manifestations + soutient de l'arm\u00e9e Abolition du Tsar Nicolas II le 3 mars 1917, mise en place d'un gouvernent provisoire R\u00e9volution d'Octobre 1917 L\u00e9nine avec le parti bolchevik Petrograd Le gouvernement provisoire ne r\u00e9pond pas aux attentes des Russes. Les Russes veulent la paix. Coup d'\u00e9tat avec l'assaut du palais d'hiver Abolition de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re, entamer des pourparlers pour la paix, mise en place d'un gouvernement d\u2019ouvriers et de paysans, censure de la presse <p>Dans plusieurs pays(Allemagne, Hongrie), des soul\u00e8vements tentent de suivre la r\u00e9volution russe.</p> <p>En 1919, les vainqueurs de la guerre se r\u00e9unissent \u00e0 Paris pour r\u00e9diger les trait\u00e9s de paix. Le trait\u00e9 de Versailles (28 juin 1919) r\u00e8gle le sort de l'Allemagne jug\u00e9e responsable de la guerre. Elle doit payer de lourdes r\u00e9parations, perd une partie de son territoire et se colonies et son arm\u00e9e et r\u00e9duite. Les autres trait\u00e9s d\u00e9membrent les empires(russe, austro-hongrois) et cr\u00e9ent de nouveaux \u00e9tats (ex: Pologne, Estonie...). Cette nouvelle carte de l'Europe entra\u00eene de nouvelles tensions.</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter1/main/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>La Premi\u00e8re Guerre mondiale se caract\u00e9rise:</p> <ul> <li>par une mobilisation totale des civils et des militaires</li> <li>par de nouvelles formes de violences</li> <li>par des cons\u00e9quences aussi bien au niveau d\u00e9mographique, \u00e9conomique, sociale et politique, ce qui va fragiliser les r\u00e9gimes en place.</li> </ul> <p>978-209-171897-2</p> <p>Online</p> <pre><code>mindmap\n    root(Premi\u00e8re Guerre Mondiale, 1914-1918)\n        {{Quatre ann\u00e9es de guerre}}\n            (Cause: 28 juin 1914, assasinat de l#39;h\u00e9ritier Autrichien d#39;Autriche-Hongrie Fran\u00e7ois Ferdinand)\n            (2 Alliances)\n                Triple Entente: France, Russie, Russie\n                Triple Alliance: Allemagne, Autriche-Hongrie, Italie jusqu#39;en 1915\n            (Phases:)\n                Premi\u00e8re phase: guerre de mouvement\n                    Dates: Ao\u00fbt 1914 - Novembre 1914\n                    Offensives allemandes stopp\u00e9es par la bataille de la Maine: septembre 1914\n                Deuxi\u00e8me phase: guerre de position\n                    Dates: Novembre 1914 - Mars 1918\n                    Tranch\u00e9es\n                    Bataille de Verdun: F\u00e9vrier 1916 - D\u00e9cembre 1916\n                    Entr\u00e9e en guerre des USA: Avril 1917\n                Troisi\u00e8me phase: guerre de mouvement\n                    Dates: mars 1918 - novembre 1918\n                    Contres offensives allemandes\n                    Victoire de la triple Entente\n            (Armistice le 11 novembre 1918)\n        {{Au front, la souffrance des poilus}}\n            Difficult\u00e9 de l#39;assaut\n                Distances \u00e0 parcourir\n                Armement\n                Blessures\n                La peur de la mort\n            Manque de nourriture\n            Difficult\u00e9 de donner des nouvelles\n            Les conditions climatiques\n            Le manque de sommeil\n            Les Probl\u00e8mes d#39;hygi\u00e8ne\n        {{A l#39;arri\u00e8re, des civils mobilis\u00e9s}}\n            (Participation des civils \u00e0 l#39;effort de guerre)\n                Les industries se r\u00e9orientent vers la guerre\n                Les civils changent de m\u00e9tier, les femmes, enfants vont travailler das les usines\n            (Propagande pour les civils)\n                Les gouvernements de guerre cherchent \u00e0 mobiliser des fonds\n                Ils servent aussi \u00e0 remotiver les civils et les soldats\n            (Souffrances des civils)\n                P\u00e9nurie de produits alimentaires\n                Deuil des soldats pour les familles\n                    9 millions de morts\n                R\u00e9quisition de produits allimentaires dans les zones occup\u00e9es\n                Bombardements\n                Travail forc\u00e9 dans les r\u00e9gions occup\u00e9es\n            (G\u00e9nocide des arm\u00e9niens)\n                    en 1915 dans le nord-est de l#39;Empire Ottoman\n                    Par L#39;empire Ottoman\n                    Contre la minorit\u00e9 Arm\u00e9nienne\n                    A cause de la d\u00e9faite militaire des Ottomans face \u00e0 la Russie\n                    Arm\u00e9niens pris en boucs \u00e9missaires\n                    D\u00e9roulement\n                        Arrestations\n                        Regroupements\n                        Massacres locaux\n                        D\u00e9portation vers camps dans le d\u00e9sert Syrien\n                            Conditions difficiles: famine, maladie\n                    Cons\u00e9quences\n                        2/3 des Arm\u00e9niens tu\u00e9s\n                        Environ 1 million de morts\n        {{Des r\u00e9gimes fragilis\u00e9s}}\n            (R\u00e9volutions Russes)\n                R\u00e9volution de F\u00e9vrier 1917\n                    Par des femmes, hommes, ouvriers\n                    A P\u00e9trograd\n                    A cause des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la guerre\n                    Manifestation de l#39;arm\u00e9e\n                    Abolition du Tsar Nicolas II\n                R\u00e9volution d#39;Octobre 1917\n                    Par le partit bolchevik et L\u00e9nine\n                    A P\u00e9trograd\n                    Le Gouvernement provisoire ne r\u00e9pond pas au attentes\n                    Coup d#39;\u00e9tat\n                    Abolition de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re, entamer des pourparlers pour la paix, mise en place d'un gouvernement d\u2019ouvriers et de paysans, censure de la presse</code></pre> <ul> <li>BAtaille de Verdun</li> <li>G: G\u00e9nocide arm\u00e9nien</li> </ul>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/","title":"Histoire / Th\u00e8me 1 / Chapitre 2 : D\u00e9mocraties fragilis\u00e9es et exp\u00e9riences totalitaires dans l'Europe de l'entre-deux-guerres","text":"<p>\u2192 Comment les r\u00e9gimes totalitaires menacent-ils les d\u00e9mocraties dans l'Europe de l'entre-deux guerres ?</p> <p></p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/#i-la-montee-des-regimes-totalitaires","title":"I. La mont\u00e9e des r\u00e9gimes totalitaires","text":""},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/#a-en-russie-un-regime-ne-de-la-revolution-et-de-la-guerre","title":"A. En Russie: un r\u00e9gime n\u00e9 de la R\u00e9volution et de la guerre","text":"<p>\u00c0 la mort de L\u00e9nine le 21 janvier 1924, qui dirigeait la Russie depuis 1917, Trotski et Staline s'opposent pour sa succession. Staline finit par \u00e9carter Trotski et s'imposer en 1929 comme le seul ma\u00eetre de l'URSS (Union des R\u00e9publiques Socialistes Sovi\u00e9tiques cr\u00e9\u00e9e en 1922).</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/#1-la-mise-en-place-dune-economie-controlee-par-letat","title":"1. La mise en place d'une \u00e9conomie contr\u00f4l\u00e9e par l'\u00catat.","text":"Titre La Ligne g\u00e9n\u00e9rale R\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste Sergue\u00ef Eisenstein Date de sortie 1929 Naturee Film <p>1. | Les koulaks (paysans riches)                                                                                                                       | Les paysans pauvres                                                        | |----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|----------------------------------------------------------------------------| | Maison d\u00e9cour\u00e9e, en surpoid, ne travaille pas, allong\u00e9e, la femme \u00e0 des bijoux, ils ont beaucoup d'animaux en bonne sant\u00e9, abondance de la boisson | Mal habill\u00e9s, salles, maigres, pieds nus, maison d\u00e9labr\u00e9e, mat\u00e9riaux vieux |</p> <ol> <li>Demander un cheval / taureau pour labourer</li> <li> <p>Non</p> </li> <li> <p>Ils labourent un champ</p> </li> <li>De ch</li> </ol> <p>Staline m\u00e8ne une politique de terreur et de r\u00e9pression pour imposer son pouvoir et contr\u00f4ler le parti communiste, parti unique. Cette politique est particuli\u00e8rement intense entre 1937 et 1938 lors de la grande Terreur qui vise notameent, lors de proc\u00e8s truqu\u00e9s, de hauts responsables du parti, de l'arm\u00e9e, de l'Etat. Ainsi Staline envoie des milliers de personnes dans les camps du goulag.</p> <p>Camps du Goulag: camps de travail forc\u00e9 o\u00f9 Staline fait enfermer ceux qui s'opposent \u00e0 lui ou lui d\u00e9plaisent</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/#b-en-allemagne-un-regime-etabli-dans-un-pays-en-crise","title":"B. En Allemagne, un r\u00e9gime \u00e9tabli dans un pays en crise.","text":"<p>En 1919, l'Allemagne est d\u00e9clar\u00e9e responsable de la 1\u00e8re Guerre Mondiale. Le Trait\u00e9 de Versailles lui impose des conditions tr\u00e8s dures et que le parti nazi d\u00e9nonce (un Diktat pour les Allemands). Celui-ci arrive au pouvoir dans un contexte de crise \u00e9conomique (= Grande D\u00e9pression depuis 1929). Hitler deient chancelier en Janvier 1933. Il porte le titre de f\u00fchrer et impose une dictature dans laquelle il d\u00e9tient tous les pouvoirs. Rapidement, il fait du parti nazi un parti unique et supprime les libert\u00e9s  et les droits fondamentaux. Hitler sera au pouvoir jusqu'en 1945.</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/#2-une-societe-encadree","title":"2. Une soci\u00e9t\u00e9 encadr\u00e9e.","text":"<p>\u00e9tape 1:</p> <p>Ce document est une affiche de propagande command\u00e9e par Adolf Hitler, cr\u00e9e dans les ann\u00e9es 1930, destin\u00e9e \u00e0 la population allemande.</p> <p>\u00e9tape 2: </p> <p>Au premier plan, on voit des centaines d'enfants regardant hitler et faisant le salut nazi, au second plan, on voit hitler.</p> <p>\u00e9tape 3:</p> <p>Cette affiche est probablement une affiche de propagande pour hitler, pour inculquer un culte de la personnalit\u00e9 d'hitler, et ramener les enfants dans les jeunesses hitl\u00e9riennes</p> <p></p> <ol> <li>L'auteur du texte est Guillaume Ducher</li> <li>L'objectif de Guillaume Ducher est d'alerter l'opinion publique sur le nombre et la cruaut\u00e9 des camps de concentration</li> <li>_</li> </ol> Opposants politiques au r\u00e9gime hitl\u00e9rien d\u00e9put\u00e9s du reichtag, communistes Opposants civils au r\u00e9gime hitl\u00e9rien \u00e9diteurs de journaux, mouvements marxistes Citoyens allemands discrimin\u00e9s \u00e0 cause de leur religion 200 personnes (juifs) D\u00e9tenus de droit commun pacifistes, avocats, artistes, m\u00e9decins, ouvriers, paysans, bourgeois <p>Les jeunes et les adultes sont encadr\u00e9s dans des organistations contr\u00f4l\u00e9es par le r\u00e9gime nazi. La propagande d\u00e9veloppe le culte de la personnalit\u00e9 autour d'Hitler. La Gestapo (police politique), fait r\u00e9gner la terreur. Les opposants sont envoy\u00e9s dans des camps de concentration.</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/#3-un-regime-raciste-et-antisemite","title":"3. Un r\u00e9gime raciste et antis\u00e9mite","text":"Une id\u00e9ologie raciste et antis\u00e9mite Mise en application Une race sup\u00e9rieure: la race aryenne. Une race inf\u00e9rieure: les Juifs Lois de Nuremberg 1935: Les Juifs sont priv\u00e9s de la citoyennet\u00e9 allemande, interdiction des mariages entre Juifs et allemands, de hisser le drapeau national... 9-10 novembre 1938: Nuit de cristal Destruction et pillage en Allemagne de plus de 200 synagogues et dde plus de 7500 commerces tenus par des Juifs, arrestation de 30 000 JuifsOdronnances du 12 novembre 1938  Interdictions de certaines professions aux Juifs"},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/#c-en-france-lexample-du-front-populaire","title":"C. En france: l'example du Front Populaire","text":"<ol> <li>Les partis de gauche d\u00e9noncent une tentative de coup d'\u00c9tat et lancent des contre-manifestations</li> <li>S.F.I.O (Section de l'Internationale Ouvri\u00e8re), le parti radical, le parti communiste fran\u00e7ais (PCF).</li> <li>Le pain, la paix et la libert\u00e9</li> <li>Le front populaire gagne les \u00e9lections. L\u00e9on Blum est nomm\u00e9 chef du gouvernement</li> <li>Les ouvriers vont manifester, organiser des gr\u00e8ves, occuper les usines, pour inciter le gouvernement \u00e0 mettre en oeuvre son programme.</li> <li>Ce sont les accords de Matignon.</li> <li>Hausse des salaires, 15 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s, r\u00e9duction du temps de travail, mise en place des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel, et des conventions collectives</li> <li>Le 21 juin 1938</li> <li> <p>Daladier forme un nouveau gouvernement avec la droite</p> </li> <li> <p>Droit civils (fonder une famille, se marier), droits \u00e9conomiques et sociaux (travail, gr\u00e8ve etc...).</p> </li> </ol>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter2/main/#b-les-democraties-inquietes-face-aux-regimes-totalitaires","title":"B. Les d\u00e9mocraties inqui\u00e8tes face aux r\u00e9gimes totalitaires","text":"<p>\u00c0 partir de 1935, en violation du Trait\u00e9 de Versailles, Hitler r\u00e9arme l'Allemagne et oriente l'\u00e9conomie vers la pr\u00e9paration de la guerre:</p> <ul> <li>r\u00e9tablissement du service militaire</li> <li>remilitarisation de la Rh\u00e9anie</li> <li>production d'armes modernes  (tanks, avions ...)</li> </ul> <p>Hitler souhaite en effet \u00e9tendre l'Allemagne par la conqu\u00eate d'un \"espace vital\" \u00e0 l'est:</p> <ul> <li>mars 1938: rattachement de l'Autriche \u00e0 l'Allemagne (Anschluss)</li> <li>septembre 1938: annexion des Sud\u00e8tes</li> <li>mars 1939: invasion de la Boh\u00eame-Moravie</li> </ul> <p>Face \u00e0 ces provocations, les d\u00e9mocraties veulent sauver la paix. Lors de la conf\u00e9rence de Munich en 1938, les d\u00e9mocraties occidentales accordent aux nazis les territoires qu'ils r\u00e9clament.</p> <p>Conclusion: </p> <p>Durant l'entre 2 guerres, l'Europe voit se d\u00e9velopper des r\u00e9gimes totalitaires comme le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, nazi. Ces r\u00e9gimes totalitaires menacent la paix en Europe et cette mont\u00e9e des p\u00e9rils dans un contexte de crise fragilise les d\u00e9mocraties.</p> <p>R\u00e9gime totalitaire</p> <p>r\u00e9gime d'un pays dans lequel le pouvoir appartient \u00e0 un parti unique et \u00e0 un dictateur, et o\u00f9 l'Etat contr\u00f4le toute la vie politique, \u00e9conomique, sociale, culturelle. La soumission totale des individus est obtenue par l'encadrement de la population la propagande et la terreur.</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter3/main/","title":"Chapitre 3: La 2<sup>nde</sup> Guerre Mondiale (1939-1945), une guerre d'an\u00e9antissement","text":"<p>Pourquoi peut-on dire que la 2<sup>nde</sup> Guerre mondiale se caract\u00e9rise par une violence de masse et par une volont\u00e9 d'an\u00e9antissement notamment \u00e0 L'Est ?</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter3/main/#i-la-2nde-guerre-mondiale-un-conflit-aux-dimensions-planetaires","title":"I. La 2<sup>nde</sup> Guerre mondiale, un conflit aux dimensions plan\u00e9taires","text":""},{"location":"history-geography/theme1/chapter3/main/#ii-une-mobilisation-totale","title":"II. Une mobilisation totale","text":"<ol> <li>La bataille de Stalingrad \u00e0 lieu de juillet 1942 \u00e0 f\u00e9vrier 1943</li> <li>Les b\u00e9llig\u00e9rents</li> </ol> <p>23</p> <pre><code>mindmap\n  root((Une mobilisation totale des \u00e9tats au cours de la Seconde Guerre Mondiale))\n    Une Mobilisation de toutes les forces morales des peuples\n        Utilisation de la propagande\n        Recherche syst\u00e9matique de l'an\u00e9antissement de l'adversaire\n    Des combats sur terre, sur mer, dans les airs\n        Guerre du Pacifique\n        Bataille de Stalingrad\n    Un engagement de toutes les forces mat\u00e9rielles et humaines des \u00e9tats\n        87 Millions de soldats engag\u00e9s\n        Un engagement en Europe, en Asie, en Afrique\n    Une fronti\u00e8re entre civils et militaires qui s'efface\n        60 millions de morts\n        Une violence extr\u00eame des combats pour les soldats\n        De nombreux civils victimes des bombardements, des ex\u00e9cutions</code></pre> <p></p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter3/main/#iii-une-volonte-daneantissement-le-genocide-des-juifs-et-des-tziganes","title":"III. Une volont\u00e9 d'an\u00e9antissement : Le g\u00e9nocide des Juifs et des Tziganes","text":"Moyen d'extermination D\u00e9finition Quand ? Ou ? Nombre de morts Comment ? Ghetto Regroupement de juifs en quartiers isol\u00e9s du reste d'une ville, et coup\u00e9s de leurs besoins fondamentaux Des 1939 (jusqu'en 1943 a Varsovie) Allemagne, Pologne, Ukraine et autres pays d'Europe de l'Est Plus de 800 000 Par la famine, l'ennui, les maladies non traites (le typhus surtout), les execution pour la loi Fusillade de masse par les Einsatzgruppen Groupes sp\u00e9ciaux charges, a partir de l'invasion de l'URSS en 1941, d'assassiner les Juifs et les responsables politiques sovietiques A partir de juin 1941 Ancienne URSS/Front est Plus de 1 300 000 Creusement d'un ravin puis assassination des Juifs rassembl\u00e9s \u00e0 cot\u00e9, dans le ravin sur le corps d'autres Juifs Camps d'extermination Espace clos et organis\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 l'assassinat de groupes de populations juives et tziganes A partir de 1942 jusqu'\u00e0 la lib\u00e9ration des camps en 1945 Pologne, Ukraine, Boh\u00e9mie-Moravie 3 000 000 Acheminement en train \u00e0 bestiau, puis tri et Gazage des Juifs dans des salles ferm\u00e9s (gaz variants) apr\u00e8s acheminement aux camps, puis four cr\u00e9matoire ou bucher <p>La d\u00e9cision d'exterminer syst\u00e9matiquement les Juifs et prise fin 1941, \"La solution finale\" est organis\u00e9e lors de la Conf\u00e9rence de Wannsee le 20 janvier 1942. Ainsi, les Juifs de toute l'Europe occup\u00e9e ainsi que les tsiganes sont d\u00e9port\u00e9s en masse vers les camps d'extermination comme Auschwitz (plus de 1 million de personnes sont mortes dans ce camp). Au total, la Shoah a fait plus de 5 millions de morts parmi les Juifs. Le g\u00e9nocide des siganes a fait pr\u00e8s de 250 000 morts.</p> <p>Camp d'extermination</p> <p>Un camp destin\u00e9 \u00e0 exterminer imm\u00e9diatement les juifs et les tsiganes en les envoyant d\u00e8s leur arriv\u00e9 dans des chambres \u00e0 gaz</p> <p>Solution finale</p> <p>Expression employ\u00e9e \u00e0 partir de 1942 par les nazis pour d\u00e9singer la destruction totale des Juifs d'Europe</p> <p>G\u00e9nocide</p> <p>Extermination volontaire et syst\u00e9matique de tout un peuple</p> <p>Shoah (de l'h\u00e9breu catastrophe)</p> <p>G\u00e9nocide des Juifs pendant la Seconde Guerre Mondiale</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter4/main/","title":"La France d\u00e9faite et occup\u00e9e, R\u00e9gime de Vichy, collaboration, r\u00e9sistance","text":"<p>=&gt; Quelles ont \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences de la d\u00e9faite de 1940 en france ?</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter4/main/#i-le-regime-de-1940-","title":"I. Le r\u00e9gime de 1940 [---]","text":""},{"location":"history-geography/theme1/chapter4/main/#b-devant-la-defaite-2-attitudes","title":"B. Devant la d\u00e9faite, 2 attitudes","text":"Doc 1 p.90 Doc. Photocopi\u00e9 Auteur Mar\u00e9chal P\u00e9tain G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle Date 17 juin 1940 18 juin 1940 Nature du document Discours \u00e0 la radio fran\u00e7aise Discours \u00e0 la radio anglaise Fonction de l'auteur \u00e0 cette date Chef du gouvernement G\u00e9n\u00e9ral dans l'arm\u00e9e fran\u00e7aise Quelles sont pour l'auteur les raisons de la d\u00e9faite ? Sup\u00e9riorit\u00e9 de l'ennemi en nombre et en armes force m\u00e9canique, terrestre, a\u00e9rienne de l'ennemi, strat\u00e9gie, nombre, surprise des chefs Que demande-t-il ? Collaborer De cesser le combat, demander l'armistice, faire confiance au gouvernement R\u00e9sister Que chaque fran\u00e7ais \"utile\" \u00e0 la guerre en territoire anglais vienne le rejoindre <p>Le lendemain de son discours, P\u00e9tain demande l'armistice: il sera sign\u00e9 le 22 juin 1940 \u00e0 Rethondes</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter4/main/#c-larmistice-cree-une-france-demembree-et-occupee","title":"C. L'armistice cr\u00e9e une France d\u00e9membr\u00e9e et occup\u00e9e","text":"<p>Les cons\u00e9quences de l'armistice sont d\u00e9sastreuses pour la France:  la France est d\u00e9membr\u00e9e (voir carte et document : les conditions de l'armistice) et comme  tous les autres pays de l'Europe occup\u00e9e, elle est mise au service de l'effort de guerre  allemand.</p> <p>L'Allemagne par example r\u00e9quisitionne les produits alimentaires, les mati\u00e8res premi\u00e8res et  les sources d'\u00e9nergie.</p> <p>-&gt; Les population civiles souffrent de p\u00e9nuries (mise en place de rationnements, march\u00e9  noir, syst\u00e8me D, produits de substitution)</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter4/main/#ii-le-regime-de-vichy-1940-1944-un-regime-contraire-aux-valeurs-et-aux-principes-de-la-republique","title":"II. Le r\u00e9gime de Vichy (1940-1944): un r\u00e9gime contraire aux valeurs et aux principes de la R\u00e9publique)","text":"<p>Le 10 juillet 1940, P\u00e9tain obtient les pleins pouvoirs et devient chef de l'\u00c9tat Fran\u00e7ais.  C'est la fin de la III<sup>e</sup> R\u00e9publique, de la d\u00e9mocratie et le d\u00e9but du r\u00e9gime de Vichy.</p> <p>La devise de la R\u00e9publique : Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9 sera remplac\u00e9e par Travail,  Famille, Patrie</p> <p></p> <p></p> <p>perso et autoritaire</p> <p>1,2 p76 6 p78</p> <p>personnel : </p> <ul> <li>encouragement d'achat de ces portraits, culte de la personnalit\u00e9</li> <li>antid\u00e9mocratique: pas de moyen d'\u00e9lection, pleins pouvoirs, pouvoir total sur les ministres et secr\u00e9taires d'\u00e9tat, pouvoir l\u00e9gislatif, pouvoir de nommer les employ\u00e9s du service public, de gr\u00e2ce et d'amnistie, force arm\u00e9e.</li> <li>autoritaire: cr\u00e9ation de camps d'internements, enfermement de 2000 opposants (plupart communistes)</li> </ul> <p>Le r\u00e9gime de Vichy est un r\u00e9gime personnel, car le mar\u00e9chal P\u00e9tain entretient un culte de  la personnalit\u00e9, par le biais de la distribution de photos de P\u00e9tain, ainsi que par  l'obligation d'afficher son portrait dans les \u00e9coles. Le r\u00e9gime de Vichy est aussi un  r\u00e9gime antid\u00e9mocratique, par la modification de la devise fran\u00e7aise,  de Libert\u00e9-\u00e9galit\u00e9-Fraternit\u00e9 \u00e0 Travail-Famille-Patrie, par la suppression de la majorit\u00e9  des \u00e9lections, l'application d'un pouvoir total du mar\u00e9chal sur les ministres,  et les secr\u00e9taires d'\u00e9tat, la totalit\u00e9 du pouvoir l\u00e9gislatif, le pouvoir de nommer les  employ\u00e9s du service public, le controle des arm\u00e9es, et des droits lui permettant  d'outrepasser la justice, conf\u00e9rant en pratique les pleins pouvoirs au chef d'\u00e9tat.  Le r\u00e9gime de Vichy est aussi un r\u00e9gime autoritaire, car il permet l'enfermement des opposants politiques dans des camps d'internement.</p> <p></p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter4/main/#iii-la-resistance-une-redecouverte-progressive-de-lideal-republicain","title":"III. La r\u00e9sistance, une red\u00e9couverte progressive de l'id\u00e9al r\u00e9publicain","text":""},{"location":"history-geography/theme1/chapter4/main/#a-la-france-libre-resister-depuis-leurope-le-monde","title":"A. La France Libre, r\u00e9sister depuis l'Europe, le monde","text":"Documents utilis\u00e9s Id\u00e9es retenues Un chef et des territoires 1p.82 De Gaule, avec une partie de l'empire colonial fran\u00e7ais, et le soutient des alli\u00e9s britanniques et am\u00e9ricains Des moyens militaires 2-3 p.82-83 Les forces de la france libre sont au nombre de 73 500, dont 33 000 soldats coloniaux, 30 000 de m\u00e9tropole, 9 000 \u00e9trangers et 1500 femmes Des moyens \u00e9conomiques 4 p.83 Les productions coloniales augmentent pour financer la guerre, par l'exportation des denr\u00e9es, pour les vendre aux alli\u00e9s. Un objectif politiques pour la Lib\u00e9ration 5p. 83 Restauration de l'int\u00e9grit\u00e9 du territoire et de l'empireRestauration de la souverainet\u00e9 de la nationR\u00e9tablissement des libert\u00e9s, de la d\u00e9mocratie, des valeurs de la R\u00e9publique: Libert\u00e9, Egalit\u00e9, Fraternit\u00e9Retour d'\u00e9lections libres et droit de vote des femmesElection d'une Assembl\u00e9e nationale <pre><code>mindmap \n    root (Lucie Aubrac et le mouvement Lib\u00e9ration-Sud)\n        (Quelles motivations ?)\n            Occupation du pays\n            Suppression de la d\u00e9mocratie/r\u00e9publique\n            Refus du racisme et de l'antis\u00e9mitisme\n            La volont\u00e9 d'informer\n            Le refus de gouvernement de Vichy, de la collaboration\n            Se battre contre les allemands, pour la libert\u00e9, la r\u00e9publique\n        (Quelles actions ?)\n            Majoritairement de la propagande \n            Service social\n        (Les risques ?)\n            arrestation\n            torture\n            execution/d\u00e9portation</code></pre> <p>D\u00e8s 1940, certains Fran\u00e7ais manifestent leur opposition \u00e0 l'occupation allemande et au r\u00e9gime de Vichy. La r\u00e9sistance int\u00e9rieure s'organise progressivement en zone occup\u00e9e et en zone sud: des r\u00e9seaux, des mouvements  (comme Combat, Lib\u00e9ration-Sud) et des maquis se structurent dans la clandestinit\u00e9.</p> <p>R\u00e9seaux, mouvement de r\u00e9sistance</p> <p>Organisation clandestine sp\u00e9ciali\u00e9s\u00e9e soit dans l'information, soit dans le renseignement, le sabotage ou les \u00e9vasions</p> <p>Maquis</p> <p>R\u00e9gion isol\u00e9e servant de base arri\u00e8re d'op\u00e9rations pour un groupe de r\u00e9sistants. Les maquisards sont souvent \u00e0 partir de 1943 de jeunes hommes qui ont fui le STO.</p>"},{"location":"history-geography/theme1/chapter4/main/#c-lunification-de-la-resistance-interieure-autour-de-de-gaulle","title":"C. L'unification de la r\u00e9sistance int\u00e9rieure autour de De Gaulle","text":"<p>D\u00e8s 1942, Jean Moulin est envoy\u00e9 par De Gaulle pour unifier la r\u00e9sistance fran\u00e7aise. Son action aboutit \u00e0 la cr\u00e9ation  le 27 mai 1943 du CNR (Conseil National de la R\u00e9sistance): il r\u00e9unit des mouvements de r\u00e9sistance et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des anciens partis et syndicats.</p> <p>Le CNR r\u00e9dige un programme (mars 1944) qui \u00e0 un double objectif: pr\u00e9parer la lib\u00e9ration du pays et la  refondation de la R\u00e9publique. De Gaulle devient chef du GPRF (Gouvernement Provisoire de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise) en juin 1944.</p> <p></p>"},{"location":"history-geography/theme2/main/","title":"Le monde depuis 1945","text":"<p>L'Organisation des Nations-Unise et n\u00e9e en 1945 lors de la conf\u00e9rence de San Francisco. Cette organisation internationle r\u00e9sulte de la volont\u00e9 de certains \u00e9tats, alors m\u00eame que la guerre n'est pas encore termin\u00e9e, de maintenir la paix une fois le conflit achev\u00e9.</p>"},{"location":"history-geography/theme2/main/#problematique-du-theme","title":"Probl\u00e9matique du th\u00e8me:","text":"<p>Malgr\u00e9 une volont\u00e9 de paix apr\u00e8s la fin de la 2<sup>nde</sup> Guerre Mondiale, les conflits persistent dans le monde: comment et pourquoi ?</p>"},{"location":"history-geography/theme2/main/#4-chapitres","title":"4 Chapitres","text":"<ul> <li>Chapitre 1: Un monde bipolaire au temps de la guerre froide</li> <li>Chapitre 2: Ind\u00e9pendances et construction de nouveaux Etats</li> <li>Chapitre 3: Affirmation et mise en oeuvre du projet europ\u00e9en</li> <li>Chapitre 4: Enjeux et conflits dans le monde apr\u00e8s 1989</li> </ul>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter1/main/","title":"Chapitre 1: Le monde bipolaire au temps de la guerre froide","text":"<p>=&gt; Comment et pourquoi le monde est-il divis\u00e9 au temps de la guerre froide ?</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter1/main/#i-un-monde-bipolaire","title":"I. Un monde bipolaire","text":"<ol> <li>Le monde apr\u00e8s le seconde guerre mondiale s'organise en deux camps, les membres de l'OTAN et alli\u00e9s des \u00e9tats-unis, et le membres du pacte de Varsovie et alli\u00e9s de l'URSS</li> </ol> Bloc de l'Ouest Bloc de l'Est (sovi\u00e9tique) Puissance principale USA URSS Id\u00e9ologie Lib\u00e9ralisme D\u00e9mocratie pluraliste Communisme  D\u00e9mocratie populaire Les alli\u00e9s en Europe France, Allemagne, Italie, Royaume-Uni, Portugal, Norv\u00e9ge Pologne, Roumanie, Hongrie =&gt; Des d\u00e9mocraties populaires Les alli\u00e9s hors d'Europe Canada, Turquie, Australie, Iran, Arabie Saoudite, Y\u00e9men du nord, Marco, Afrique du Sud, Tha\u00eflande, Indon\u00e9sie, Japon, Mexique, Br\u00e9sil, \u00e9gypte Chine, Cor\u00e9e du Nord Alliances militaires OTAN (organisation du Trait\u00e9 de l'Aatlantique Nord) mise en place en 1950 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du bloc de l'Ouest sous commandement Am\u00e9ricain pacte de Varsovie mise en place en 1955 entre l'URSS et les pays communistes d'Europe <p>Apr\u00e8s la 2<sup>nde</sup> guerre mondiale, il existe de plus en plus de tensions entre les 2 grands. En 1947, c'est la rupture et le d\u00e9but de la guerre froide.</p> <p>Guerre froide: p\u00e9riode allant de 1947 \u00e0 1991 durant laquelle les USA et l'URSS s'affronte sans se faire directement la guerre.</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter1/main/#ii-une-guerre-ideologique-et-culturelle","title":"II. Une guerre id\u00e9ologique et culturelle","text":""},{"location":"history-geography/theme2/chapter1/main/#a-des-ideologies-qui-sopposent","title":"A. Des id\u00e9ologies qui s'opposent","text":"Doc. 1 Doc. 2 Pr\u00e9sentez le document Discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Hary Trueman, 12 mars 1947 Rapport d'Andre\u00ef Jdanov, septembre 1947 D'apr\u00e8s l'auteur quelles sont les grandes caract\u00e9ristiques de son pays ? d\u00e9mocratique, libre (\u00e9lection, personnes, organisations) r\u00e9publique populaire (pouvoir au peuple), communistes Quelles caract\u00e9ristiques donne-t-il \u00e0 l'autre bloc ? terreur, oppression, pas de libert\u00e9, m\u00e9dia contr\u00f4l\u00e9s imp\u00e9rialiste, antid\u00e9mocratique, pour la guerre, contre le socialisme et la d\u00e9mocratie <p>12 mars 1947</p> <p>Imp\u00e9rialisme: politique d'un \u00e9tat qui tend \u00e0 mettre certaines populations ou certains \u00e9tats sous sa d\u00e9pendance politique et/ou \u00e9conomique</p> <p>Les USA d\u00e9fendent un mod\u00e8le qui s'appuie sur les libert\u00e9s fondamentales, la d\u00e9mocratie, et en \u00e9conomie sur l'entreprise priv\u00e9e.</p> <p>L'URSS d\u00e9fend le mod\u00e8le communiste qui s'appuie sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale et sur la collectivisation des moyens de production. Le r\u00e9gime politique est un r\u00e9gime totalitaire.</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter1/main/#b-un-affrontement-culturel","title":"B. Un affrontement culturel.","text":"<p>cette bd montre les communistes de mani\u00e8res tr\u00e8s n\u00e9gative, le superh\u00e9ro montre la sup\u00e9riorit\u00e9 ddes \u00e9tats-unis dans la guerre froide</p> <p>Chaque \u00e9tat mobilise tous les moyens d'information (radio, cin\u00e9ma, BD, affiches...) contre le camp ennemi.</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter1/main/#iii-crises-et-tensions-pendant-la-guerre-froide","title":"III. Crises et tensions pendant la guerre froide","text":""},{"location":"history-geography/theme2/chapter1/main/#a-un-exemple-daffrontement-indirect-en-europe-lallemagne","title":"A. Un exemple d'affrontement indirect en Europe: L'allemagne","text":"<p>Les \u00e9tats-unis et l'URSS ne s'affrontent pas directement: les arm\u00e9es de ces deux pays ne se combattent pas, l'affrontement est donc indirect. D'autres pays leur servent de th\u00e9\u00e2tre d'affrontements, comme par exemple l'allemagne: c'est la guerre froide.</p> <ol> <li>Des missiles russes \u00e0 Cuba, qui sont donc proches de la floride (200 km)</li> <li>Le blocus maritime de Cuba, pour emp\u00eacher l'ajout de nouveaux missiles russes</li> <li>Une guerre nucl\u00e9aire</li> <li>de l'USSR</li> <li>\u00e9viter une invasion am\u00e9ricaine, faire une base militaire</li> <li>De retirer les missiles</li> <li>Il retire ces missiles et Kennedy retire ces missiles en Turquie + n'envahi pas Cuba</li> <li>_</li> <li> <p>Le t\u00e9l\u00e9phone rouge</p> </li> <li> <p>Auparavant, CUba \u00e9tait une colonie espagnole</p> </li> <li>Cuba a obtenu son ind\u00e9pendance en 1890</li> <li>L'ile tombe alor sous la tutelle des Etats-Unis</li> <li>1959, Fidel Castro, qui rejette cette tutelle s'empare du pouvoir et nationalise les entreprises am\u00e9ricaines implant\u00e9es sur l'ile</li> <li>En retour, les Etats-Unis d\u00e9cident un embargo total de Cuba</li> <li>En avril 1961, Kennedy lance une offensive militaire dans Cuba dans la Baie des Cochons</li> </ol>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter1/main/#iv-la-fin-de-la-guerre-froide","title":"IV. La fin de la guerre froide","text":"<p>En 1985, Gorbatchev arrive au pouvoir en URSS: il entreprend de d\u00e9mocratiser le pays et de r\u00e9former l'\u00e9conomie sovi\u00e9tique. Il s'engage aussi dans la voie de la d\u00e9tente avec les USA. Cette politique affaiblit le pouvoir des communistes en Europe de l'est. De grandes manifestations populaires contraignent les autorit\u00e9s \u00e0 organiser des \u00e9lections libres en Pologne, en Hongrie et en Tch\u00e9coslovaquie. La chute du mur de Berlin (9 novembre 1989) et la r\u00e9unification de l'Allemagne (3 octivre 1990) acc\u00e9l\u00e8rent l'effondrement de l'URSS.</p> <p>Le 25 d\u00e9cembre 1991, Mikha\u00efl Gorbatchev d\u00e9missionne. C'est la fin de l'URSS et du monde bipolaire. Elle laisse la place \u00e0 15 r\u00e9publiques ind\u00e9pendantes.</p> <pre><code>mindmap\n    root ((Un monde bipolaire au temps de la guerer froide))\n        La division en deux blocs\n            Bloc occidental avec les USA\n            Bloc de l'Est avec l'URSS\n        Un affrontement id\u00e9ologique et culturel\n            Deux id\u00e9ologies\n                USA: Libert\u00e9s, d\u00e9mocraties, capitalisme\n                URSS: Communisme\n            D\u00e9veloppement de la propagande des deux c\u00f4t\u00e9s\n        Des crises entre les deux blocs\n            Allemagne\n            Cuba\n        Fin de la guerre froide\n            1989 -&gt; Chute du mur\n            1991 -&gt; FIn de l'URSS</code></pre>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/","title":"Chapitre 2: Ind\u00e9pendances et constructions de nouveaux Etats","text":"<p>Rapport Jdanov, 22 septembre 1947</p> <p>L'URSS est le seul vrai d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 et de l'ind\u00e9pendance de toutes les nations, un adversaire de l'oppression des nations et de l'exploitation coloniale sous toutes ses formes</p> <p>Cordel Hull (secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain), 18 novembre 1953</p> <p>Nous n'avons pas oubli\u00e9 que nous f\u00fbmes la premi\u00e8re colonie \u00e0 arracher l'ind\u00e9penance. Notre conviction est que la transition du statut colonial \u00e0 l'autonomie (l'ind\u00e9pendance) doit \u00eatre men\u00e9e \u00e0 une compl\u00e8te r\u00e9alisation</p> <p>Charte des Nations unies, 26 juin 1945</p> <p>Les buts des Nations unies sont les suivants [...]: d\u00e9velopper entre les nations des relations amicales fond\u00e9es sur le respect du princpe de l'\u00e9galti\u00e9 de droits des peuples et de leur droit \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames, et prendre toutes autres mesures propres \u00e0 consolider la paix du monde.</p> <ol> <li>Elles pr\u00eachent un arr\u00eat du colonialisme, non respect\u00e9 par ces organisations</li> <li>\u00e9tats-unis: ils \u00e9taient une colonie, ils sont devenus ind\u00e9pendants; URSS: colonialisation qui est de l'exploitation, pour l'\u00e9galit\u00e9; ONU: chaque peuple \u00e0 le droit de disposer de soi-m\u00eame</li> </ol> <pre><code>flowchart TD\n    A[Affaiblissement des puissances coloniales apr\u00e8s les guerres] --&gt; B\n    B[D\u00e9colonialisation: action qui consiste pour les colonies \u00e0 devenir ind\u00e9pendantes]\n    C[ONU 1948 Droit des peuples \u00e0 disposer d'eux m\u00eames] --&gt; B\n    D[Position des 2 grands: contre le colonialisme] --&gt; B\n    E[Importance des mouvements nationalistes] --&gt; B    E[Importance des mouvements nationalistes] --&gt; B\n\n    F[Pauvret\u00e9 des colonies] --&gt; B\n    B --&gt; G[D\u00e9colonialisation pacifique: Inde, S\u00e9n\u00e9galn C\u00f4te d'Ivoire] \n    B --&gt; H[D\u00e9colonialisation par la guerre: Alg\u00e9rie, Vietnam, Angola]</code></pre>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/#la-guerre-dalgerie-1954-1962","title":"La guerre d'alg\u00e9rie (1954-1962)","text":"<p>Le 18 mars 1962 sont sign\u00e9s les accords d'Evian entre le FLN (Front de lib\u00e9ration national) et le gouvernement fran\u00e7ais apr\u00e8s 8 ann\u00e9es de guerre et plus d'un si\u00e8cle de colonialisation. L'Alg\u00e9rie va obtenir son ind\u00e9pendance.</p> <p>G\u00e9n\u00e9ral de gaulle qui revient, r\u00e8gle le probl\u00e8me en autorisant l'autodetermination n\u00e9gatiation avec le FLN</p> <p>formation de l'OAS, qui cherche \u00e0 renverser de gaulle</p> <p>2000 fran\u00e7ais enlev\u00e9s / tu\u00e9s </p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/#1954","title":"1954","text":"<p>D\u00e9but de la guerre, le FLN souhaite l'ind\u00e9pendance de l'alg\u00e9rie, contre le gouvernement fran\u00e7ais pr\u00e9sent depuis 1830 (+ d'un si\u00e8cle), par des attentats, tortures, une guerrila. Entra\u00eene une crise politique, les gouvernement se succ\u00e9dent sans r\u00e9soudre le probl\u00e8me. </p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/#1958-1959","title":"1958-1959","text":"<p>Retour de de Gaulle, en faveur de l'autodetermination avec un r\u00e9f\u00e9rundum, victoire du oui pour l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/#1960-61","title":"1960-61","text":"<p>Formation de l'OAS, pour renverser de Gaulle et maintenir la pr\u00e9sence fran\u00e7aise en alg\u00e9rie</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/#18-mars-1962","title":"18 mars 1962","text":"<p>Accords d'Evian, cessez-le-feu, OAS qui continue le terrorisme, le FLN qui commencent \u00e0 tuer des Harkis (Alg\u00e9riens dans l'arm\u00e9e fran\u00e7aise)</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/#5-juillet-1962","title":"5 juillet 1962","text":"<p>Ind\u00e9pendance de l'alg\u00e9rie, f\u00eates de joies, assasinat de 2000 fran\u00e7ais, fuite des pieds-noirs.</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/#b-les-autres-formes-de-decolonialisation","title":"B. Les autres formes de d\u00e9colonialisation","text":"<ol> <li>En asie et en afrique, entre 1945 et 1955</li> <li>Entre 1956 et 1965</li> <li>Par la guerre, comme en Angola, Namibien Malaisie, Indon\u00e9sie</li> </ol>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter2/main/#iii-lemergence-du-tiers-monde","title":"III. L'\u00e9mergence du Tiers Monde","text":""},{"location":"history-geography/theme2/chapter4/main/","title":"Chapitre 4: Enjeux et conflits dans le monde apr\u00e8s 1989","text":""},{"location":"history-geography/theme2/chapter4/main/#i-un-monde-domine-par-les-etats-unis","title":"I. Un monde domin\u00e9 par les \u00e9tats unis","text":""},{"location":"history-geography/theme2/chapter4/main/#b-etude-de-cas-la-guerre-en-afghanistan-2001-2014","title":"B. Etude de cas: la guerre en Afghanistan (2001-2014)","text":""},{"location":"history-geography/theme2/chapter4/main/#ii-un-monde-multipolaire-depuis-2001","title":"II. Un monde multipolaire depuis 2001","text":""},{"location":"history-geography/theme2/chapter4/main/#a-lemergence-de-nouvelles-puissances","title":"A. L'\u00e9mergence de nouvelles puissances","text":"<p>Le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle voit s'affirmer dans le monde de nouvelles puissances: les pays \u00e9mergents ou BRICS (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud). Ils se d\u00e9finissent par une croissance \u00e9conomique tr\u00e8s dynamique et ne cessent de s'affirmer sur la sc\u00e8ne internationnale. Le monde devient multipolaire.</p>"},{"location":"history-geography/theme2/chapter4/main/#b-parallelement-lapprofondissement-de-la-construction-europeenne","title":"B. Parall\u00e8lement l'approfondissement de la construction europ\u00e9enne","text":"<p>Le trait\u00e9 de Maastricht, sign\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1992, fonde l'Union Europ\u00e9enne (UE) et pr\u00e9voit un approfondissement de la construction europ\u00e9enne:</p> <ul> <li>cr\u00e9ation d'une citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne</li> <li>mise en place d'une PESC (Politique Etrang\u00e8re et de S\u00e9curit\u00e9 Commune)</li> <li>pr\u00e9paration de l'union mon\u00e9taire: l'euro, monnaie unique, sera mis en circulation en janvier 2002.</li> </ul> <p>Cependant cet approfondissement ne se fait pas sans difficult\u00e9:</p> <ul> <li>Ratification difficile du trait\u00e9 de Maastricht en 1992 (non du Danemark, 51.04% de oui en France)</li> <li>tous les pays n'ont pas souhait\u00e9 adopter l'Euro, ex: Su\u00e8de</li> <li>mise en place d'un euroscepticisme (fait de mettre en doute l'utilit\u00e9 de l'UE) chez les peuples des \u00e9tats membres.</li> </ul> Date de l'\u00e9largissement Combien de pays ? Lesquels ? Combien de pays au total ? Commentaires 1995 3: Autriche, Finlande, Su\u00e8de 15 Pays neutres pendant la guerre froide 2004 10: Slovaquie, Chypre, Malte, Pologne, Lituanie, Tch\u00e9quie, Lettonie, Hongrie, Estonie, Slovaquie 25 Int\u00e9gration de 8 pays appartenant \u00e0 l'ex-bloc de l'Est 2007 2: Bulgarie, Roumanie 27 / 2013 1: Croatie 28 / 2020 1, le Royaume-Uni 27 Brexit: le Royaume-Uni sort de l'UE"},{"location":"history-geography/theme2/chapter4/main/#c-la-persistance-des-conflits","title":"C. La persistance des conflits","text":"Type de conflit Ou ? Conflits internationaux Afrique de l'Ouest, Maghreb, Moyen-Orient Guerres civiles Asie Centrale, Moyen-Orien, Sahara, Corne de l'Afrique Zones de piraterie Golfe de Guin\u00e9e, Cara\u00efbes, Golfe d'Aden, Mer de Chine Pays victimes d'attentats Europe, Etats-Unis, Austarlie, Afrique <p>Le monde est confront\u00e9 \u00e0 une nouvelle menace: le terrorisme</p> <p>Terrorisme</p> <p>Ensemble des actions violentes (attentats, assasinats, ...) visant \u00e0 terroriser la population pour fragiliser un gouvernement, un \u00e9tat</p> <p>Guerre civile</p> <p>Conflit entre les habitants d'un m\u00eame pays</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"history-geography/theme3/main/","title":"Theme 3: Fran\u00e7aises et fran\u00e7ais dans une r\u00e9publique repens\u00e9e","text":""},{"location":"history-geography/theme3/main/#problematique-generale-du-theme","title":"Probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale du th\u00e8me","text":"<p>Comment une R\u00e9publique renouvel\u00e9e fait-elle face aux transformations de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise depuis la 2nd Guerre Mondiale jusqu'aux ann\u00e9es 1980 ?</p>"},{"location":"history-geography/theme3/main/#3-chapitres","title":"3 Chapitres","text":"<ul> <li>Chapitre 1: 1944-1947 - Refonder la R\u00e9publique, red\u00e9finir la d\u00e9mocratie</li> <li>Chapitre 2: La V\u00e8me R\u00e9publique, de la R\u00e9publique gaullienne \u00e0 l'alternance et \u00e0 la cohabitation</li> <li>Chapitre 3: Femmes et hommes dans la soci\u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es 1950 aux ann\u00e9es 1980: nouveaux enjeux sociaux et culturels, r\u00e9ponses politiques</li> </ul>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter1/main/","title":"1944-1947, Refonder la R\u00e9publique, Red\u00e9finir la D\u00e9mocratie","text":"<p>Le 6 juin 1944, les ali\u00e9s d\u00e9barquent en italie puis en provence le 15 aout 1944. Ces op\u00e9rations, appu\u00e9s par les FFI (Forces Fran\u00e7aises de l'int\u00e9rieur) d\u00e9bouchent sur la lib\u00e9ration de Paris. Le 25 aout 1944, Paris et lib\u00e9r\u00e9.</p> <ol> <li>Quelle est la date de ce document ?</li> </ol> <p>La date de ce document et le 9 ao\u00fbt 1944</p> <ol> <li>Ou en est la lib\u00e9ration ?</li> </ol> <p>Finie</p> <ol> <li>Qu'affirme cet ordonnance ?</li> </ol> <p>Que le r\u00e9gime de Vichy \u00e9tait ill\u00e9gal</p> <ol> <li>Que deviennent les lois, ordonnances du r\u00e9gime de Vichy ?</li> </ol> <p>Elles deviennent nulles</p> <p>Le CNR et le GPRF, deux acteurs importants du r\u00e9tablissement de la R\u00e9publique</p> <p>EN 1944, deux forces d\u00e9tiennent l'autorit\u00e9: le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et le gouvernement provisoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise (GPRF), d'autre part le Conseil natoinal de la R\u00e9sistance (CNR) et les mouvements de r\u00e9sistance int\u00e9rieure. De retour, de Gaulle souhaite r\u00e9aliser la synth\u00e8se entre les r\u00e9sistances int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures. Et associer les parlementires de la III\u00e8me R\u00e9publique aux hommes nouveaux issus de la R\u00e9sistance</p> <p>Le GPRF (Gouvernement provisoire de la r\u00e9publique fran\u00e7aise) cr\u00e9\u00e9 en juin 1944 avec \u00e0 sa t\u00eate De Gaule prend le pouvoir. Il r\u00e9tablit la r\u00e9publique et les libert\u00e9s, annule les lois de Vichy. </p> <p>Le GPRF organise l'\u00e9puration de ceux qui ont collabor\u00e9: 163 000 dossiers instruits, 7 000 condamnations \u00e0 mort, 3600 emprisonnements. P\u00e9tain est condamn\u00e9 \u00e0 mort mais graci\u00e9.</p> <p>Epuration</p> <p>R\u00e9pression contre les fran\u00e7ais accus\u00e9s ou soup\u00e7onn\u00e9s de collaboration avec l'allemagne. On distingue l'\u00e9puration spontan\u00e9e, hors de toute r\u00e8gle de droit, et l'\u00e9puration l\u00e9gale. </p>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter1/main/#ii-une-democratie-elargie-et-sociale","title":"II. Une d\u00e9mocratie \u00e9largie et sociale","text":"<ol> <li>La france est occup\u00e9e par les Allemands</li> <li>Pour donner un but commun apr\u00e8s la reconqu\u00eate de la france</li> <li></li> </ol> R\u00e9formes du GPRF avec explications Mise en relation avec les extraits du programme du CNR (doc 1 p. 160) Droit de vote des femmes en 1944 qu'elles exercent pour la 1\u00e8re fois en avril 1945 (\u00e9lections municipales) 4 Cr\u00e9ation de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale (1945): elle est financ\u00e9e par les cotisations des patrons et des salaires, rembourse les d\u00e9penses de sant\u00e9, verse des pensions de la retraite et les allocations familiales 5b Nationalisation (=contr\u00f4le par l'Etat) de grands secteurs de l'\u00e9conomie cl\u00e9s de l'\u00e9conomie: transports, banques, \u00e9nergie, charbon 5a <p>En juin 1944, le GPRF s'appuie sur le programme du CNR pour les premi\u00e8res r\u00e9formes (1944 - Droit de vote des femmes, 1945 - cr\u00e9ation de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui prot\u00e9ge les salari\u00e9s, nationalisations). Le GPRF fonde un \u00e9tat-providence qui est la base de la d\u00e9mocratie sociale.</p> <p>D\u00e9mocratie sociale</p> <p>Qui en plus de donner le pouvoir au peuple, essaie de mettre en oeuvre une meilleure rpartition des richesses.</p> <p>Etat-providence</p> <p>Moyens par lesquels l'Etat prot\u00e8ge les personnes contre les risques li\u00e9s \u00e0 la maladie, la pr\u00e9carit\u00e9 et la vieillesse</p>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter1/main/#iii-la-naissnce-de-la-iveme-republique-un-regime-parlementaire","title":"III. La naissnce de la IV\u00e8me R\u00e9publique, un r\u00e9gime parlementaire.","text":"<p>En octobre 1946, une nouvelle constitution est adopt\u00e9e par referendum: c'est la naissance de la IVe R\u00e9publique qui est un r\u00e9gime parlementaire (ou le pouvoir ex\u00e9cutif est soumis au Parlement). Le pr\u00e9ambule de cette constitution reprend les grandes id\u00e9es du CNR. De Gaulle qui voulait un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fortt et ind\u00e9pendant de l'Assembl\u00e9e, d\u00e9missionne en janvier 1946</p> <p>Consitution: ensemble des lois qui d\u00e9finissent les droits fondamentaux des citoyens et fixent le fonctionnement du pouvoir politique.</p>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter2/main/","title":"Chapitre 2: La V<sup>eme</sup> R\u00e9publique, de la R\u00e9publique Gaullienne \u00e0 l'alternance et \u00e0 la cohabitation","text":"<p>=&gt; Comment la vie politique \u00e9volue-t-elle sous la V<sup>eme</sup> R\u00e9publique ?</p>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter2/main/#i-de-gaulle-et-la-veme-republique","title":"I. De Gaulle et la V<sup>eme</sup> R\u00e9publique","text":""},{"location":"history-geography/theme3/chapter2/main/#a-le-retour-de-de-gaulle-et-la-naissance-de-la-veme-republique","title":"A. Le retour de De Gaulle et la naissance de la V<sup>eme</sup> R\u00e9publique","text":"<ol> <li>Au bord de la guerre civile</li> <li>Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle</li> <li> <p>A la lib\u00e9ration/r\u00e9sistance</p> </li> <li> <p>Une r\u00e9forme de la constitution</p> </li> <li>\"tenter de conduire une fois de plus au salut le pays\"</li> </ol> <p>La constitution de la V<sup>eme</sup> R\u00e9publique est adopt\u00e9e le 28 septembre 1958, par r\u00e9f\u00e9rendum. En d\u00e9cembre 1958, De Gaulle est \u00e9lu pr\u00e9sident de la r\u00e9publique. </p> <p>Referendum</p> <p>Vote des citoyens qui doivent r\u00e9pondre par Oui ou Non \u00e0 une question pos\u00e9e. </p> <p></p> <p></p> <p></p> <ol> <li>Le pr\u00e9sident et le premier ministre. </li> </ol> <p>| Nom des assembl\u00e9es | Nom donn\u00e9e aux \u00e9lus | Mode de scrutin | Nom des \u00e9lections | Dur\u00e9e du mandat | Lieu de r\u00e9union | R\u00f4les et fonctions particuliers | R\u00f4les et fonctions communs | | Assembl\u00e9e nationale | D\u00e9put\u00e9s | Suffrage universel direct | Election legislatives | 5 ans | Palais Bourbon | Motion de censure | - Voter les lois  - Voter la loi de finances de l'Etat  - Autorisation de d\u00e9claration de guerre  - Initiative de lois (proposition des lois)  - Contr\u00f4le du gouvernement (questions aux ministres) | | S\u00e9nat | S\u00e9nateurs | Suffrage universel Indirect | \u00e9lections s\u00e9natoriales |  6 ans | Palais du Luxembourg (Paris) | Repr\u00e9sentation des collectivit\u00e9s territoriales | - |</p> <ol> <li>Le pouvoir de le censurer</li> <li>Le pouvoir de la dissoudre</li> <li>C'est un r\u00e9gie parlementaire avec une pouvoir \u00e9xecutif fort. </li> </ol> <p>Motion</p> <p>Proc\u00e9dure par laquelle l'assembl\u00e9e nationale peut contraindre le gouvernement \u00e0 d\u00e9missionner</p> <pre><code>flowchart TD\n    A[Pouvoir \u00e9xecutif]\n    B[Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique]\n    C[Gouvernement]\n    D[Parlement]\n    E[Assembl\u00e9e nationale]\n    F[S\u00e9nat]\n    G[Citoyens fran\u00e7ais avec droits civiques de plus de 18 ans]\n    H[Pouvoir l\u00e9gislatif]\n    B --&gt;|Peut dissoudre| E\n    D --&gt; E\n    D --&gt; F\n    D --&gt;|Contr\u00f4le par la motion de censure| C\n    G --&gt;|Elisent directement| B\n    G --&gt;|Elisent indirectement| F \n    G --&gt;|Elisent directement| E\n    H --&gt; D\n    A --&gt; B\n    A --&gt; C\n    B --&gt;|Nomme| C</code></pre> <p></p> <p>En 1962, par r\u00e9ferendum, de Gaulle demande que le pr\u00e9sident soit \u00e9lu au suffrage universel direct. C'est donc l'ensemble des citoyens  qui l'\u00e9lisent pour sept ans. Cel\u00e0 renforce les pouvoirs du pr\u00e9sident. </p> <p>De Gaulle cherche \u00e0 maintenir un lien direct avec les fran\u00e7ais, notament \u00e0 travers les m\u00e9dias.</p> <p>En mai 1968, De Gaulle doit faire face \u00e0 un grand mouvement de contestation. La crise est sociale mais aussi politique puisque les opposants r\u00e9clament le d\u00e9part du gouvernement. Il r\u00e9tablit l'ordre mais se sent d\u00e9savou\u00e9. De Gaulle d\u00e9missionne en avril 1969 suite aux r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9gionalisation.</p>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter2/main/#ii-la-veme-republique-a-lepreuve-de-la-duree","title":"II. La V<sup>\u00e8me</sup> R\u00e9publique \u00e0 l'\u00e9preuve de la dur\u00e9e","text":""},{"location":"history-geography/theme3/chapter2/main/#a-la-continuite","title":"A. La continuit\u00e9","text":"<p>Georges Pompidou (1969-1974) et Val\u00e9ry Giscard d'Estaing (1974-1981) succ\u00e8dent \u00e0 De Gaulle. Les ann\u00e9es 60-70 sont marqu\u00e9es par une stabilit\u00e9 politique: le pouvoir reste aux mains des successeurs de De Gaulle</p>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter2/main/#b-1981-lalternance","title":"B. 1981, L'alternance","text":"<p>Les mesures de la gauche au pouvoir: - Cr\u00e9ation de la f\u00eate de la musique - 5<sup>e</sup> semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s - Nationalisation de 39 banques et de secteurs industriels - Semaine de travail de 39 heures - Cr\u00e9ation de la Haute Autorit\u00e9 de l'audiovisuel - Retraite \u00e0 60 ans - Cr\u00e9ation de l'imp\u00f4t sur les grandes fortunes (IGF) - Loi Defferre sur la d\u00e9centralisation (davantage de pouvoirs donn\u00e9s aux r\u00e9gions) - Augmentation du SMIC (salaire minimum) - Autorisation des \"radios libres\" - Lois Auroux qui renforcent les droits des salari\u00e9s dans les entreprises - Abolition de la peine de mort. (octobre 1981) - Mesures en faveur des locataires</p> <ol> <li>Fran\u00e7ois Mitterrand</li> <li>Les \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec le PCF</li> <li>Car le gouvernement passe de la droite \u00e0 la gauche (pr\u00e9sident + majorit\u00e9)</li> <li>Nationalisation de 39 banques et de secteurs industriels; sociale: semaine de 39h, retraite \u00e0 60 ans, 5eme semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s, cr\u00e9ation de l'IGF, mesures en faveurs de locataires, augmentation du SMIC, lois Auroux; administrative et judiciaire: abolition de la peine de mort, loi Defferre sur la d\u00e9centralisation; culturelles: cr\u00e9ation de la f\u00eate de la musique, cr\u00e9ation de la Haute autorit\u00e9 de l'audiovisuel, autorisation des radios libres.</li> <li>Deux r\u00e9formes h\u00e9rit\u00e9es de la lib\u00e9ration sont les nationalisations et la retraite \u00e0 60 ans</li> <li>Les cong\u00e9s pay\u00e9s et la semaine de travail de 39 heures</li> </ol> <p>En mai 1981, le socialiste Fran\u00e7ois Mitterrand est \u00e9lu pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, et en juin le parti socialiste remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives: c'est l'alternance politique. De nombreuses r\u00e9formes sont entreprises.</p> <p>Alternance politique</p> <p>Passage au pouvoir d'une majorit\u00e9 politique \u00e0 une autre.</p>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter2/main/#c-lexemple-de-la-premiere-cohabitation","title":"C. L'exemple de la premi\u00e8re cohabitation","text":"<ol> <li>Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 1986 est Fran\u00e7ois Mitterrand</li> <li>Car la majorit\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e est de droite</li> <li>Le premier ministre/gouvernement</li> <li>Le pr\u00e9sident n'a pas de grand r\u00f4le dans la politique int\u00e9rieure du pays, puisque c'est le gouvernement qui \u00e0 ce pouvoir.</li> <li>Les r\u00e9formes sont toutes l'inverse de celles prisent par la gauche(nationalisation puis privatisation, annulation des r\u00e9formes du gouvernement d'avant)</li> <li>D'assurer la continuit\u00e9 et les affaires courantes et les affaires \u00e9trang\u00e8res, il est le chef des arm\u00e9es.</li> </ol> <p>En 1986, la droite remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives, Mitterrand nomme un premier ministre de droite: Jacques Chirac. C'est la premi\u00e8re cohabitation. Le Pr\u00e9sident conserve le pouvoir dans le domaine de la D\u00e9fense et de la politique \u00e9trang\u00e8re mais il n'intervient pas dans les choix politiques du gouvernement.</p> <p>Cohabitation</p> <p>Pr\u00e9sence \u00e0 la t\u00eate de l'Etat d'un Pr\u00e9sideent et d'un gouvernement de tendances politiques oppos\u00e9es</p>"},{"location":"history-geography/theme3/chapter2/main/#conclusion","title":"Conclusion","text":""},{"location":"latin/atp/","title":"Atp","text":"<p>Doc 10: Extraits de deux films et une s\u00e9rie</p> <p>Jules C\u00e9sar (2003) de Vli Edil Rome (2005) Jules C\u00e9sar (d'apr\u00e8s W-Shakespeare) (1953) </p> <p>La mort de C\u00e9sar</p> <p>Au premier plan, on peut voir une personne morte, probablement c\u00e9sar, ainsi que du mobilier renvers\u00e9, au second plan on peut voir une foule de s\u00e9nateurs en toge s'enfuyant, dont certains avec des armes \u00e0 la main.</p> <p>Le Meurtre de C\u00e9sar</p> <p>On peut voir au premier plan C\u00e9sar, avec les conjur\u00e9s devant lui, pr\u00eats \u00e0 le poignarder, avec des PNJ qui regardent. C\u00e9sar est dans un drap rouge, il marche dessus.</p> <p>Vicenso Camuccini, La morte di Cesare</p> <p>Dans ce tableau, il y \u00e0</p>"},{"location":"latin/bruh/","title":"Bruh","text":"C\u00e9sar Pomp\u00e9e Visage \u00e9maci\u00e9 visage joufflu, \u00e9panoui, arrondi Nez aquilin plis masog\u00e9niens marqu\u00e9s M\u00e2choire carr\u00e9e nez \u00e9pate Plis masog\u00e9niens masqu\u00e9s l\u00e8vres pleines L\u00e8vres fines =&gt; grave, s\u00e9rieux, concentr\u00e9, austue =&gt; d\u00e9bonnaire, calme, placide <p>Deux portraits qui s'opposent. Le portrait de Pomp\u00e9e (v. 1 \u00e0 15) et celui de C\u00e9sar(v. 15 \u00e0 29). Diptyque. Le ch\u00eane repr\u00e9sente Pomp\u00e9e et la foudre est l'incarnation de C\u00e9sar. La description de Pomp\u00e9e se fait au travers de termes n\u00e9gatifs, p\u00e9joratifs, d\u00e9valorisants : \"d\u00e9clin\" (v.1), \"\u00e0 d\u00e9sappris\" (v. 2), \"se laisse porter\" (v. 4), \"ne figure que\" (v. 3), \"ne renouvelle point\" (v. 6),  \"ancienne \u00e9toile\" (v. 7), \"ombre d'un nom\" (v. 7), \"racines s'\u00e9puisent\" (v. 10), \"se d\u00e9nudent\" (v. 11), \"bois mort\" (v. 12), \"abattre\" (v. 13).</p> <p>Il est passif, il repr\u00e9sente l'immobilisme, la vieillesse. </p> <p>C\u00e9sar, quant \u00e0 lui, est caract\u00e9ris\u00e9 par une s\u00e9rie de verbes d'action: \"vaincre\" (v. 17), \"court\" (v. 15), \"barbouille\" (v. 15), \"presse\" (v. 20), \"talonne\" (v. 20), \"renverse\" (v. 21), \"arrachent\" (v. 23), \"jaillir\" (v. 24).</p> <p>C\u00e9sar repr\u00e9sente l'action, le dynamisme, il est l'incarnation de la jeunesse.</p>"},{"location":"latin/evals/","title":"Evaluations","text":""},{"location":"latin/evals/#evaluation-n2","title":"Evaluation n\u00b02","text":""},{"location":"latin/evals/#exercice-1-les-origines-de-rome-705","title":"Exercice 1: Les origines de Rome 7+0.5","text":"<ol> <li>Mars</li> <li>Aphrodite</li> <li>\u00e9n\u00e9e</li> <li>Priam</li> <li>Latinus</li> <li>Anchise</li> <li>\u00e9neide</li> </ol> <p>I. Ascagne  II. P\u00e2ris  III. H\u00e9l\u00e8ne  IV. Odys\u00e9e  V. Carthage  VI. Troie  VII. V\u00e8nus  VIII. Les Sabines</p>"},{"location":"latin/evals/#exercice-2-la-fondation-de-rome-51","title":"Exercice 2: La fondation de Rome 5+1","text":"<ol> <li>Albe (1)</li> <li>Numitor (1)</li> <li>Amulius (1)</li> <li>Romulus (0.5)</li> <li>R\u00e9mus (0.5)</li> <li>Palatin (+0.5)</li> <li>Latins (0.5)</li> <li>Mars (0.5)</li> <li>Vesta (bonus)</li> <li>Bacchus (bonus)</li> </ol>"},{"location":"latin/evals/#exercice-3-la-royaute","title":"Exercice 3: La royaut\u00e9","text":"<p>Servius Tullius  Tarquin l'ancien  Tarquin le Superbe  Numa Pompillius  Romulus  Tullius Hostilius  Ancus Martius</p> <p>Romulus Latin  Numa Sabin  Tullius Hostillus Latin  Ancus Martius Sabin  Tarquin l'ancien Etrusque  Servius Tullius Etrusque  Tarquin le superbe Etrusque</p> <p>Tarquin l'ancien  Romulus  Tullius Hostillus</p> <p>4231</p>"},{"location":"latin/evals/#exercice-4-les-collines-de-rome-35","title":"Exercice 4: Les collines de Rome 3.5","text":"<p>Capitole Quirinal Viminal Esquilin L'Avantin Le caelius Palatin</p>"},{"location":"latin/evals/#evaluation-n3","title":"Evaluation n\u00b03","text":""},{"location":"latin/evals/#exercice-1-10-points","title":"Exercice 1 (10 points)","text":"<p>Le premier roi de Rome, Romulus, a tu\u00e9 son fr\u00e8re R\u00e9mus.  Le second roi, Numa Pompilius est d'origine sabine.  Il est conseill\u00e9 par la nymphe \u00c9g\u00e9rie. Le dernier roi de  Rome, Tarquin le Superbe est chass\u00e9 par les Romains. La R\u00e9publique est proclam\u00e9e en -509. Quelques ann\u00e9es plus tard, les pl\u00e9b\u00e9iens font s\u00e9cession et se retirent sur le Mont Aventin, en -390. Un peu plus tard, c'est gr\u00e2ce aux oies du Capitole, que les Romains \u00e9chappent au p\u00e9ril Gaulois. Une fois l'Italie conquise, les Romains s'attaquent \u00e0 leur rivale de toujours, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, Carthage. Ils m\u00e8nent 3 guerres, les guerres puniques. A la fin de la guerre, ils d\u00e9tiennent la Corse, la Sicile et la Sardaigne. Deux chefs s'opposent dans cette  bataille, Hannibal et Scipion. A l'issue de cette  guerre, on observe un d\u00e9s\u00e9quilibre dans la soci\u00e9r\u00e9 romaine. Deux fr\u00e8res, Caius et Tibius Gracchus vont lutter pour retrouver un semblant d'\u00e9galit\u00e9. Ils seront assassins</p>"},{"location":"latin/evals/#exercice-2-10-points","title":"Exercice 2 (10 points)","text":"<ol> <li>Les patriciens</li> <li>Les pl\u00e9b\u00e9iens</li> <li>Le dictateur</li> <li>Un questeur</li> <li>L'\u00e9dile</li> <li>Le pr\u00e9teur</li> <li>Les consuls</li> <li>Cursus Honorum</li> <li>Le tribun de la pl\u00e8be</li> <li>Les 12 tables</li> </ol>"},{"location":"latin/evals/#exercice-3","title":"Exercice 3","text":"<ol> <li>Les populares et les optimates</li> <li>Populares : d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du peuple, Optimates : d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de la classe dominante. Partit r\u00e9actionnaire</li> <li>Marius: Populares (guerres contre les Cimbres et les Teutons), Sylla: Optimates (lutte contre Mithridate, listes de proscriptions)</li> <li>_</li> <li>_</li> <li>Listes de noms dont les propri\u00e9taires sont \u00e9xecut\u00e9s ans jugement. Arbitraire</li> <li>Une guerre civile</li> </ol>"},{"location":"latin/evals/#exercice-4","title":"Exercice 4","text":"<p>consulat _ noble _ homo novus </p>"},{"location":"latin/evals/#latin-4","title":"Latin 4","text":""},{"location":"latin/evals/#exercice-1","title":"Exercice 1","text":"1<sup>ere</sup> 2<sup>e</sup> 3<sup>e</sup> -ae, statuapuellaamienvita saeculumimperiumforumannus orispectusrexoris"},{"location":"latin/evals/#exercice-2","title":"Exercice 2","text":"puella, ae, f forum, i, n amor, amoris, m navis, navis, f anus, i, m pectus, pectoris, m N. puella fora amores navis V. puella fora amores navem Acc. puellam fora amores navis G. puellae fororum amorum navi D. puellae foris amoribus nave Abl. puella foris amoribus"},{"location":"latin/evals/#exercice-4_1","title":"Exercice 4","text":"<p>1b 2d c3 4e</p>"},{"location":"latin/evals/#le-machin-sur-vercingetorix","title":"LE machin sur v\u00e9rcing\u00e9torix","text":"<p>1) La bataille se d\u00e9roule de nuit: \"de media nocte\" (l. 1) 2) Les soldats de V. sont pris, tu\u00e9s ou repartent dans leur tribu: \"capitur atque inruficitum;\" 3) Le lendemain; V. convoque une assembl\u00e9e: \"concilio convocado\" (l. 4) 2pts 4) V. dit avoir entrepris cette guerre non \u00e0 des fins personnelles, mais pour la libert\u00e9 commune: \"non marum necessitatum sed communis liberatis\" (l. 5) 5) V. est pr\u00eat \u00e0 mourir pour donner satisfaction aux Romains ou \u00e0 ce livrer vivant: \"seu mont\u00e9 sua Romanis satisfacere seu vivum tradere\" (l. 6-7) 6) </p> <p>Parodie du tableau de </p>"},{"location":"latin/evals/#latin-edt-1","title":"Latin EDT 1","text":"<p>Classes grammaticale: \"colore\": nom commun,  \"paulo\": adverbe, \"nigris\": adjectif qualificatif, \"oculis\": nom commun, \"prospera\": adjectif, \"atque\": conjonction de coordination, \"solebat\": verbe, \"tonderetur\": verbe, \"sed\": conjonction de coordination, \"saepe\": adverbe</p> <p>Les adjectifs du 1er paragraphe sont au nombre de huit: \"excelsea\", \"candido\", \"teretibus\", \"pleniore\", \"nigris\", \"vegetis\", \"prospera\", \"externo. Ablatif</p> <p>Le champ lexical du corps ce consitue des mots suivants: \"statura\", \"oculis\", \"ore\", \"corporis\", \"calvitis\". La partie la plus d\u00e9crite est la t\u00eate. </p> <p>C\u00e9sar fait tr\u00e8s attention \u00e0 lui, il est attentif \u00e0 son corps, \u00e0 son apparence: \"et non solum tradetum [...] sed volunterem etiam\".</p> <p>Il est susceptible: \"calviti defonteratum [..] expertus\". Il est fier/orgueilleux: \"Idemque ad sueveat\"</p> <p>Portrait de C\u00e9sar</p> <p>\"oculis\": yeux, oculaire \"somnum\": sommeil, somnolent \"corporis\": corps, corpulent \"capillum\": cheuveux, capillaire \"populo\": peuple, populaire</p> <p>rubicon phrasale</p>"},{"location":"latin/evals/#latin-eval-jsp-avec-cahier","title":"Latin Eval JSP Avec cahier","text":""},{"location":"latin/evals/#exercice-1_1","title":"Exercice 1","text":"<ol> <li>Parfait. 2ppl</li> <li>Plus-que-parfait. 1sng</li> <li>Plus-que-parfait. 2ppl</li> <li>futur ant\u00e9rieur. 1ppl</li> </ol>"},{"location":"latin/evals/#exercice-2_1","title":"Exercice 2","text":"<ol> <li>defuerimus</li> <li>imposuerat</li> <li>absumpsi</li> <li>debueratis</li> <li>detraxerint</li> </ol>"},{"location":"latin/evals/#exercice-3_1","title":"Exercice 3","text":"<p>animadvertisti, tu remarquas extorsimus, nous arrachames adiit, il s'avan\u00e7a dixi, je dis</p>"},{"location":"latin/evals/#exercice-4_2","title":"Exercice 4","text":"<p>dubitaveratis concesseram adfueramus</p>"},{"location":"latin/evals/#exercice-5","title":"Exercice 5","text":"<p>contempsiris, tu auras m\u00e9pris\u00e9</p>"},{"location":"latin/evals/#correction-du-dernier-devoir-de-latin","title":"Correction du dernier devoir de latin","text":""},{"location":"latin/evals/#i-vraifaux","title":"I) Vrai/Faux","text":"<ol> <li>Vrai</li> <li>Faux, ils sont aussi appel\u00e9s temps primitifs</li> <li>Faux; le perfectum correspont au parfait, au plus-que-parfait et au futur ant\u00e9rieur</li> <li>Vrai</li> <li>Faux; C'est en fran\u00e7ais</li> <li>Vrai </li> <li>Vrai, le seul changement est les d\u00e9sinences actives/passives</li> <li>Vrai</li> <li>Vrai</li> <li>Vrai</li> </ol>"},{"location":"latin/evals/#ii-reconnaissance-des-temps","title":"II) Reconnaissance des temps","text":"<p>Pr\u00e9sents:  - constat - jit</p> <p>Imparfaits: - dormiebat - aderat</p> <p>Futurs: - Rapiet - ducet</p> <p>Pr\u00e9sents passifs: - amatur - dicitur - vocatur</p> <p>Imparfait passif: - delectabatur</p> <p>Parfaits: - amisit - fuerunt - potuit</p> <p>Plus-Que-Parfait: - fecerant - cognoverant</p>"},{"location":"latin/evals/#iii","title":"III)","text":"Forme active Forme passive Personne Temps Traduction Gerebamus Gerebamur 1\u00e8re personne du pluriel Nous \u00e9tions port\u00e9s Ducetis Ducemini 2\u00e8me personne du pluriel Futur Vous conduirez / Vous serez conduits Jubes Juberis 2\u00e8me personne du singulier Pr\u00e9sent Tu ordonnes/tu est ordonn\u00e9 Rapiunt Rapiuntur 3\u00e8me personne du pluriel Pr\u00e9sent Ils sont enlev\u00e9s/ Ils enl\u00e8vent Debebat Debebatur 3\u00e8me personne du singulier Imparfait Il devait / Il \u00e9tait du Videbat / 3\u00e8me personne du singulier Ducent / 3\u00e8me personne du pluriel"},{"location":"latin/evals/#iv","title":"IV)","text":""},{"location":"latin/exos/","title":"Exercises","text":""},{"location":"latin/exos/#exercice-1","title":"Exercice 1","text":"<p>En Italie (CCL), Janus est l'un des plus anciens dieux (NOM).</p> <p>La l\u00e9gende (Attribut du sujet, Nominatif) raconte qu'il avait appris aux premiers hommes (S, N) du Latium la culture des champs ** (COI, NOM).</p> <p>Il sauva aussi les Romains (COI, Datif) alors qu'ils livraient bataille (CDN, G\u00e9ntif) aux Sabins (COD, Accusatif).</p> <p>Il apporta la victoire (COD, Accusatif) // aux Romains (COS, Datif) en faisant jaillir des eaux chaudes qui provoqu\u00e8rent la fuite des Sabins (CDN, G\u00e9nitif).</p> <p>C'est pourquoi on d\u00e9cid\u00e9 de laisser toujours ouverte la porte du temple (CDN, G\u00e9nitif) de Janus pour que le dieu (Sujet, Nominatif) puisse \u00e0 tout moment porter secours (COD, Accusatif) aux Romains.</p> <p>C'\u00e9tait un dieu bon (Attribut du sujet, Nominatif).</p>"},{"location":"latin/exos/#exercice-2","title":"Exercice 2","text":"<p>L'\u00e8l\u00e9ve parle \u00e0 son ma\u00eetre ma\u00eetre -&gt; COI, Datif, magistro &lt;- 0</p> <p>Les fils de l'esclave travaillent de l'esclave -&gt; CDN, G\u00e9nitif, servi &lt;- 0</p> <p>Les servantes travaillent la terre la terre -&gt; COD, Accusatif, terram &lt;- 0</p> <p>Le consul donne de l'eau / \u00e0 ses esclaves de l'eau -&gt; COD, Accusatif, aquam &lt;- 0 ses eslaves -&gt; COS, Datif, servis &lt;- 0</p> <p>Les loups sont nombreux dans les f\u00f4rets for\u00eats -&gt; CCL, Ablatif, silvis</p> <p>\u00d4, ma\u00eetre, \u00e9coute tes esclaves \u00d4, ma\u00eetre -&gt; Domine &lt;- 0 tes esclaves -&gt; COD, Accusatif, seros &lt;- 0</p> <p>La fille du ma\u00eetre aime le fils de l'esclave du ma\u00eetre -&gt; CDN, G\u00e9nitif, domini le fils -&gt; COD, Accusatif, filium l'esclave -&gt; CDN, G\u00e9nitif, servi</p>"},{"location":"latin/exos/#exercices-declinaisons","title":"Exercices d\u00e9clinaisons","text":"<ol> <li>_</li> </ol> Terminaison 1<sup>\u00e8re</sup> d\u00e9clinaison 2<sup>\u00e8me</sup> d\u00e9clinaison 3<sup>\u00e8me</sup> d\u00e9clinaison -is nominatif ? -i -e -a -um g\u00e9nitif <ol> <li>_</li> </ol> Nom Entr\u00e9e lexicale D\u00e9clinaison Cas possible finis pueris mari capita aqua <ol> <li>Cherchez l'intrus de chaque s\u00e9rie et justifiez votre r\u00e9ponse<ol> <li>temporum / pas bonne d\u00e9clinaison</li> <li>ivium / n'existe pas</li> <li>domina / nom f\u00e9minin: autres neutres</li> <li>maria / sens diff\u00e9rnet</li> <li>libri / les autres sont des personnes</li> </ol> </li> <li>_</li> </ol> noms D\u00e9clinaison Accusatif Singulier Accusatif Pluriel G\u00e9nitif Pluriel puer 2e puerum pueros puerorum iter 3e (n) iter itinera itinerum magister 2e magistrum magistros magistrorum servus 2e servum servos servorum virtus 3e (f) virtutem virtutes virtutum puella 1\u00e8re puellam puellas puellarum caput 3e (n) caput capita capitum memoria 1re memoriam memorias memoriarum hostis 3e (m/f) hostem hostes hostium consilium 2e (n) consilium consilia consiliorum <ol> <li>_<ol> <li>Ad castra itinera ducunt = Les chemins m\u00e8nent au camp</li> <li>Hostium consilium consules timent et cuntorum civium auxilium petunt = Les consuls ont peur du projet des ennemis et cherchent \u00e0 obtenir l'aide de tous les citoyens</li> <li>Romani non tantum hostium multitudinem virtuemque sed etiam hominum magna corpora et novum pugnae genus timent</li> </ol> </li> </ol> <p>Romani (Romain) non (non) tantum (seulement) hostium (ennemis) multitudinem (foule)  virtutemque (bravoure/force) sed (mais) etiam (aussi) hominum (personne) magna (great)  corpora (corps) et (et) novum (nouveau) pugnae (bataille) genus  (sang/race/origines/rang/mani\u00e8re de) timent (peur)</p> <p>= </p> <p>Romain non seulement ennemis foule bravoure/force mais aussi en plus personne great corps et nouveau bataille sang/race/origines/rang/mani\u00e8re de peur</p> <p>Les romains ont non seulement une foule d'ennemis braves mais aussi beaucoup de  corps sur les mains et la peur d'une nouvelle bataille fratricide</p> <p>Les romains craignent non seulement la foule et le courage des ennemis mais aussi les grands corps des hommes et un nouveau genre de combat.</p> <p>tempus, temporis, n: abl, s: tempore  servolus, servolu, m: acc s: servolum  corpus, corporis, n: acc p: corpora  consul, consulis, m: gen p: consulum  toga, togae, f: acc p: togas</p> <p>L'esclave ramena Cesar chez lui.</p> <p>Le conjur\u00e9 blesse C\u00e9sar sous la gorge</p> <p>C\u00e9sar pris le bras de Casca</p> <p>C\u00e9sar re\u00e7ut une blessure \u00e0 la poitrine</p> <p>L'ennemi transper\u00e7a la gorge de son glaive.</p>"},{"location":"latin/exos/#nouveaux-exos","title":"Nouveaux exos","text":"<p>Le messager fuit la douleur ^            ^       ^ nuntius dolore_m_  fugit sujet     verbe     COD</p> <p>-&gt; 2</p> <p>Elle donne son amour \u00e0 son mari ^      ^       ^     ^  ^   ^ illa dat suum amorem suo marito sujet verbe COD COD COS</p> <p>verbe (3e personne)  COD(Accusatif sing.)  COI (D sing.) amorem marito dat.</p> <p>-&gt; 0</p> <p>La femme du consul demande de l'aide au messager ^            ^        ^       ^           ^ uxor     consulis   auxilium nuntiis     petit sujet CDN Verbe COD COS</p> <p>-&gt; 1</p> <p>Le combat est dans la ville     ^      ^       ^    pugna   est    in urbe   sujet  verbe    CC</p> <p>pugna in urbe est</p> <p>-&gt; 2</p> <p>L'\u00e9pouse de l'homme d\u00e9truit les lettres du messager ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ uxor viri epistulas nuntii delet sujet CDN COD CDN verbe</p> <p>-&gt; 1</p> <p>nuntii dolores -&gt; 1 amores maritis -&gt; 0 uxores consulum auxilia nuntio -&gt; 0 pugnae in urbibus -&gt; 0 uxares virorum epistulam nuntiorum -&gt; 0</p> <p>m,e,e</p> <p>Jules C\u00e9sar, n\u00e9 en 100 av. J.-C., est issu d\u2019une famille patricienne. Captur\u00e9 par des pirates en mer \u00c9g\u00e9e,  il impressionne ses ravisseurs avant de les punir une fois lib\u00e9r\u00e9. Chef charismatique, il inspire ses soldats par sa proximit\u00e9 et ses  discours motivants. Le 15 mars 44 av. J.-C., il est tragiquement assassin\u00e9 au S\u00e9nat par des conjur\u00e9s craignant qu\u2019il ne devienne roi.</p> <pre><code>mindmap\n    root (C\u00e9sar)\n        cr\u00e9ation du triumvirat. No\u00e9\n        63 av. JC Grand Pontife. Anna\n        Caius tulius Caesar en latin. Louis\n        Il est tomb\u00e9 sous le charme de Cl\u00e9op\u00e2tre. Oc\u00e9ane\n        Nomm\u00e9 dictateur \u00e0 vie en -44. Charlotte\n        Devenu seul consul de Rome. Zoe\n        Issu d'une famille patricienne. Oc\u00e9ane\n        Franchit le Rubicon. Charlotte\n            D\u00e9clanche une guerre civile. Lilly\n        N\u00e9 le 12 Juillet de l'an 101 av J.C. Zoe\n        Assasinat lors des Ides de Mars, 15 mars -44. Anna\n        G\u00e9n\u00e9ral et homme d'\u00e9tat. Adam\n        Bataille D'alesia. Adam\n        Conqu\u00eate de la Gaule. Louis\n        C\u00e9l\u00e8bre pour ses victoires militaires. Lilly.\n        Enferm\u00e9 chez des pirates. No\u00e9\n        Epileyptique. Prof\n        Populares. Prof\n        Ecrivain. Prof</code></pre> <p>Jules C\u00e9sar, n\u00e9 en -100 o\u00f9 -101, dans une famille patricienne prestigieuse: la gens Julia. Marius,  son oncle par alliance, s'int\u00e9resse \u00e0 lui: sous son influence, C\u00e9sar se range au c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates  (les populares). Pour \u00e9viter les proscriptions (Scylla), il se rend \u00e0 Rhodes o\u00f9 il \u00e9tudie la  rh\u00e9torique: il \u00e9tait bilingue. </p> <p>Rentr\u00e9 \u00e0 Rome, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Scylla, il entreprend une grande carri\u00e8re politique. Il fait le  cursus honorum, puis il est envoy\u00e9 comme gouverneur en Espagne et devient membre du s\u00e9nat.  Il se lie d'amiti\u00e9 avec Pomp\u00e9e et Crassus (citoyens tr\u00e8s riches), en -60. Il forment le premier  triumvirat. </p> <p>Devenu Consul en -59, il obtient le commandement des troupes en Gaule et m\u00e8ne 7 campagnes militaires  en -58 jusqu'en -52, triomphant de Vercing\u00e9torix \u00e0 Al\u00e9sia</p> <p>en son absence, crassus, apr\u00e8s \u00eatre rentr\u00e9 en guerre contre les parthes et battu et tu\u00e9. seul pomp\u00e9e, nomm\u00e9 consul unique par le s\u00e9nat en -52 s\u00e9pare C\u00e9sar du pouvoir absolu. Au d\u00e9but de -49, C\u00e9sar, refusant de c\u00e9der aux injonction de son rival, et de d\u00e9manteler son arm\u00e9e, C\u00e9sar marche sur Rome, ou il se fait nommer dictateur, et m\u00e8ne une guerre civile contre Pomp\u00e9e. Il porte la guerre en gr\u00e8ce, ou pomp\u00e9e c'est enfui, l'\u00e9crase \u00e0 la bataille de Pharsale et le poursuit en \u00e9gypte, ou il est assasin\u00e9 par des agents du fr\u00e8re de Cl\u00e9op\u00e2tre.</p> <p>e</p>"},{"location":"latin/exos/#questions","title":"Questions","text":"<p>\u00e0 quel moment se d\u00e9roule la bataille;</p> <p>de nuit</p> <p>qu'arrive-t-il au soldats de Vercing\u00e9torix\u202f; </p> <p>que fait Vercing\u00e9torix au lendemain de la bataille;</p> <p>Au lendemain de la bataille, Vercing\u00e9torix capitule et jette ses armes aux pieds de C\u00e9sar: \"\"</p> <p>pour quel motif dit-il avoir entreprit cette guerre;</p> <p>qu'est-il pr\u00eat \u00e0 faire ;</p> <p>quel est la phrase du texte qui illustre le mieux le tableau de Lionel Royer</p> <p>Doc. 9: Etude du texte de Su\u00e9tone p. 12 (Manuel)</p> <p>Assidentem conspirati specie offici circumsteterunt  Les conjur\u00e9s entour\u00e8rent </p> <p>Nec in tot vulneribus, ut Antistius medicus existimabat, letale ullum repertum est, nisi quod secundo loco in pectore acceperat.</p> l f Nec tot vulneribus blessures medicus m\u00e9decin existimabat consid\u00e9rer, juger letale ullum repertum trouver nisi ne pas quod qu' secundo second loco pays ? pectore la poitrine acceperat recevoir, prendre <p>Parmis ses nombreuses blessures, son m\u00e9decin Antistius juge qu'elles ne sont pas l\u00e9tales,  \u00e0 l'exception du second coup re\u00e7u dans la poitrine</p>"},{"location":"latin/main/","title":"Latin","text":""},{"location":"latin/main/#rappels","title":"Rappels","text":""},{"location":"latin/main/#la-prononciation-cfvideo","title":"La prononciation (cf.video)","text":"<p>978-2-218-95481-8</p>"},{"location":"latin/main/#1-les-origines","title":"1) Les origines","text":"<ul> <li>la guerre de Troie: <ul> <li>Trois d\u00e9esses: Junon, V\u00e9nus, Minerve se battent pour obtenir la pomme d'or, lanc\u00e9e par \u00c9ris, d\u00e9esse de la discorde.</li> <li>Jupiter ne veut pas choisir, et se remet \u00e0 un mortel, Paris.</li> <li>Les trois d\u00e9esses proposent: l'intelligence guerri\u00e8re, l'empire sur les peuples et l'amour de la plus belle des femmes.</li> <li>Paris choisit l'amour et enl\u00e8ve H\u00e9l\u00e8ne, femme du roi de sparte.</li> <li>Les grecs montent une exp\u00e9dition pour la r\u00e9cup\u00e9rer (Achille, Ulysse, Patrocle, M\u00e8n\u00e9las, Agamemnon, Ajax)</li> <li>Le si\u00e8ge dure 10 ans (duel Achille, Hector) et se terminent avec le cheval de Troie. </li> <li>En\u00e9e s'enfuit de Troie avec son p\u00e8re Anchise et son fils Ascagne</li> </ul> </li> <li>Fuite d\u2019\u00c9n\u00e9e<ul> <li>\u00c9n\u00e9e s'arr\u00eate chez Didon, reine de Carthage. Il repart, elle se suicide.</li> <li>\u00c9n\u00e9e arrive dans le Latium, il \u00e9pouse la fille du roi des Latin, Latinus. </li> </ul> </li> <li>Des g\u00e9n\u00e9rations plus tard,<ul> <li>R\u00e9a Silvia, fille de Numitor, \u00e0 du dieu Mars, deux enfants, R\u00e9mus et Romulus.</li> <li>Devenus grands, ils d\u00e9cident de fonder une ville. R\u00e9mus est tu\u00e9. <ul> <li>Romulus reste seul et fonde Rome.</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> <p>Oedipe</p> <p>Doc 2: L'enl\u00e8vement des Sabines, Tableau de Debid, Les Sabines, 1799</p> <p>La femme de Romulus s\u00e9pare les deux camps.</p> <p>Doc 3: Parodie du tableau de David.  Alcihade Didascaux</p>"},{"location":"latin/main/#2-la-royaute-doc-4","title":"2) La royaut\u00e9. Doc. 4","text":"<p>753-509 dates royaut\u00e9s</p> <p>Romulus est un roi guerrier, il \u00e0 fond\u00e9 Rome et enlev\u00e9 les Sabines</p> <p>*Revoir pour jeudi 26</p>"},{"location":"latin/pptx/","title":"Pptx","text":"<ul> <li>Les pl\u00e9b\u00e9iens obtiennent le pouvoir</li> </ul> <ul> <li>Les attaques sur le territoire romain</li> </ul> <ul> <li>L'invasion de Rome par les Gaulois</li> </ul> <ul> <li>Les Gracques</li> </ul>"},{"location":"latin/sequence4/","title":"Sequence 4","text":"<p>Objectifs: Langue: </p> <ul> <li>R\u00e9vision des temps de l'infectum actif et passif</li> <li>D\u00e9couverte des temps du perfectum</li> <li>La d\u00e9clinaison des adjectifs qualificatif</li> </ul> <p></p>"},{"location":"latin/sequence4/#1-reconnaitre-les-temps-primitifs","title":"1) Reconn\u00e2itre les temps primitifs","text":"<p>Pour conjuguer un verbe latin, on doit conna\u00eetre la conjugaison \u00e0 laquelle il appartient, et ses temps primitifs</p> <p>Ex:</p> amo amas amave amavi amatum 1 p. sg du pr\u00e9sent 2 p. sg du pr\u00e9sent infinitif parfait (1 p. sg) supin <ul> <li>1<sup>\u00e8re</sup> conjugaison: -s, -as, -are</li> <li>2<sup>e</sup> conjugaison: -eo, -es, -are</li> <li>3<sup>e</sup> conjugaison: -j, -is, -ere</li> <li>3<sup>e</sup> mixte (conjugaison): -is, -is, -ere</li> <li>4<sup>e</sup> conjugaison: -is, -is, -ire</li> </ul>"},{"location":"latin/sequence4/#2-former-les-temps-de-linfectium-a-lactif-et-au-passif","title":"2) Former les temps de l'infectium \u00e0 l'actif et au passif","text":"<p>Les temps de l'infectium sont form\u00e9s sur leur radical du pr\u00e9sent auquel on ajoute les terminaisons actives ou passives.</p> <p>Terminaisons actives:  1 psg: (-s/-m), 2psg: (-s), 3psg: (-t), 1ppl (-mus), 2ppl (-tis), 3ppl (-nt) Terminasons passives: 1 psg: (-or/-r), 2 psg: (-ris), 3 psg: (-tur), 1 ppl: (-mur), 2 ppl: (-mimi), 3 ppl: (-ntur)</p> <ul> <li>Le pr\u00e9sent: radical du pr\u00e9sent + terminaison (active/passive)</li> <li>L'imparfait: radical du pr\u00e9sent + suffixe -ba - (^e/2e cat\u00e9gories) ou -eba- (pour les autres conjugaisons) + terminaisons actives ou passives</li> <li>Le futur: premi\u00e8re et deuxi\u00e8me conjugaison: radical du pr\u00e9sent + b/bi/bu + terminaison (active/passive); autres conjugaisons: radical du pr\u00e9sent + a/e + terminaison (active/passive)</li> </ul> <p>([3:] infectum [:-3] perfectum)</p> Temps 1\u00e8re conj.  (amare) 2e conj.  (del\u0113re) 3e conj.  (legere) 3e mixte  (capere) 4e conj.  (audire) sum possum Imparfait amabam  amabas  amabat  amabamus  amabatis  amabant delebam  delebas  delebat  delebamus  delebatis  delebant legebam  legebas  legebat  legebamus  legebatis  legebant capiebam  capiebas  capiebat  capiebamus  capiebatis  capiebant audiebam  audiebas  audiebat  audiebamus  audiebatis  audiebant eram  eras  erat  eramus  eratis  erant poteram  poteras  poterat  poteramus  poteratis  poterant Futur simple amabo  amabis  amabit  amabimus  amabitis  amabunt delebo  delebis  delebit  delebimus  delebitis  delebunt legam  leges  leget  legemus  legetis  legent capiam  capies  capiet  capiemus  capietis  capient audiam  audies  audiet  audiemus  audietis  audient ero  eris  erit  erimus  eritis  erunt potero  poteris  poterit  poterimus  poteritis  poterunt Parfait amavi  amavisti  amavit  amavimus  amavistis  amaverunt delevi  delevisti  delevit  delevimus  delevistis  deleverunt legi  legisti  legit  legimus  legistis  legerunt cepi  cepisti  cepit  cepimus  cepistis  ceperunt audivi  audivisti  audivit  audivimus  audivistis  audiverunt fui  fuisti  fuit  fuimus  fuistis  fuerunt potui  potuisti  potuit  potuimus  potuistis  potuerunt Plus-que-parfait amaveram  amaveras  amaverat  amaveramus  amaveratis  amaverant deleveram  deleveras  deleverat  deleveramus  deleveratis  deleverant legeram  legeras  legerat  legeramus  legeratis  legerant ceperam  ceperas  ceperat  ceperamus  ceperatis  ceperant audiveram  audiveras  audiverat  audiveramus  audiveratis  audiverant fueram  fueras  fuerat  fueramus  fueratis  fuerant potueram  potueras  potuerat  potueramus  potueratis  potuerant Futur ant\u00e9rieur amavero  amaveris  amaverit  amaverimus  amaveritis  amaverint delevero  deleveris  deleverit  deleverimus  deleveritis  deleverint legero  legeris  legerit  legerimus  legeritis  legerint cepero  ceperis  ceperit  ceperimus  ceperitis  ceperint audivero  audiveris  audiverit  audiverimus  audiveritis  audiverint fuero  fueris  fuerit  fuerimus  fueritis  fuerint potuero  potueris  potuerit  potuerimus  potueritis  potuerint"},{"location":"latin/sequence4/#3-former-les-temps-du-perfectum-actif","title":"3) Former les temps du perfectum actif","text":""},{"location":"latin/sequence4/#le-parfait","title":"Le parfait","text":"<p>Radical du parfait + terminaison du parfait: -i, -isti, -it, -imus, istis, erunt, -ere</p>"},{"location":"latin/sequence4/#le-plus-que-parfait","title":"Le plus-que-parfait","text":"<p>Radical du parfait + suffixe -era- + terminaison active</p>"},{"location":"latin/sequence4/#le-futur-anterieur","title":"Le futur ant\u00e9rieur","text":"<p>Radical du parfait + suffixe -er a -eri + terminaison active</p>"},{"location":"latin/sequency2/","title":"S\u00e9quence 1: La r\u00e9publique","text":"<p>Objectifs: Langue: R\u00e9vision de la 1<sup>\u00e8re</sup> et 2<sup>\u00e8me</sup> d\u00e9clinaisons</p> <p>Civilisation: Les grands \u00e9v\u00e8nements de la R\u00e9publique.</p>"},{"location":"latin/sequency2/#les-1eres-et-2emes-declinaisons","title":"Les 1<sup>\u00e8res</sup> et 2<sup>\u00e8mes</sup> d\u00e9clinaisons","text":""},{"location":"latin/sequency2/#1-les-cas","title":"1) Les cas:","text":"<p>(une ou plusieurs fonctions en fran\u00e7ais)</p> <ul> <li>Nominatif -&gt; N -&gt; Sujet/ Attribut du Sujet</li> <li>Vocatif -&gt; V -&gt; Apostrophe</li> <li>Accusatif -&gt; Acc -&gt; COD/Attribut du COD</li> <li>G\u00e9nitif -&gt; G -&gt; CDN (Compl\u00e9ment du nom)</li> <li>Datif -&gt; D -&gt; COI/COS</li> <li>Ablatif -&gt; Abl -&gt; CC(compl\u00e9ments circonstanciels)</li> </ul>"},{"location":"latin/sequency2/#2-les-declinaisons","title":"2) Les d\u00e9clinaisons:","text":"<p>On reconna\u00eet une d\u00e9clinaison \u00e0 son g\u00e9nitif singulier</p> D\u00e9clinaison G\u00e9nitif Singulier 1 ae 2 i 3 is"},{"location":"latin/sequency2/#decl-1-avec-mnesa-ae-f","title":"Decl 1 (avec Mnesa, AE, F)","text":"Singulier Pluriel Nominatif A AE Vocatif A AE Accusatif AM AS G\u00e9nitif AE ARUM Datif AE IS Ablatif A IS"},{"location":"latin/sequency2/#decl-2-avec-amicus-i-m","title":"Decl 2 (avec Amicus, I, M)","text":"Singulier Pluriel Nominatif US I Vocatif E I Accusatif UM OS G\u00e9nitif I ORUM Datif O IS Ablatif O IS"},{"location":"latin/sequency2/#decl-2-neutre-avec-forum-i-n","title":"Decl 2 neutre (avec Forum, I, N)","text":"Singulier Pluriel Nominatif UM A Vocatif UM A Accusatif UM A G\u00e9nitif I ORUM Datif O IS Ablatif O IS <p>Apprendre d\u00e9clinaisons pour jeudi</p>"},{"location":"latin/sequency3/","title":"Civilisation","text":""},{"location":"latin/sequency3/#la-republique-509-29","title":"La R\u00e9publique (-509/-29)","text":"<p>De grands \u00e9v\u00e8nements vont marquer ces si\u00e8cles r\u00e9publicains: conqu\u00eates, invasions, \u00e9volution politique et guerre civile...</p> <p>Les pl\u00e9b\u00e9iens (une partie des citoyens priv\u00e9s de tous droits politiques) vont affronter les patriciens ( les plus nobles familles) pour avoir les m\u00eames droits qu'eux</p> <ul> <li>Les pl\u00e9b\u00e9iens obtiennent le pouvoir</li> </ul> <p></p> <ul> <li>En -494, les pl\u00e9b\u00e9iens</li> </ul> <p>c\u00e9session, sur l'aventin.</p> <p>Ils obtiennent la cr\u00e9ation de tribuns de la pl\u00e8be et la codification des lois (Lois des 12 Tables). Quelques d\u00e9c\u00e9nies plus tard, les pl\u00e9b\u00e9iens pourront devenir consul, dictateur, censeur, pr\u00earet</p> <ul> <li>Les attaques sur le territoire romain</li> </ul> <p> D\u00e9s le d\u00e9but de la R\u00e9publique, Rome doit faire face aux attaques de ces proches voisins, nottament les \u00e9trusques. La lutte les oppose pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle. Mais, les romains triomphent en -396 lors de la prise de V\u00e9is, puissante ville \u00e9trusque (Camile). Avec les autres peuples, Rome fonde une conf\u00e9d\u00e9ration Latine.</p> <ul> <li>L'invasion de Rome par les Gaulois</li> </ul> <p></p> <p>En -390, les Gaulois sont repouss\u00e9s par les Romains gr\u00e2ce aux oies du capitole. Ils seront battus plus tard par le g\u00e9n\u00e9ral Camile</p> <ul> <li>Conqu\u00eate de l'Italie</li> </ul> <p>La prise de Tarente (en -272) marque la fin de la conqu\u00eate de l'Italie.</p> <ul> <li>Conqu\u00eate de l'Orient</li> </ul> <p>Les Romains m\u00e8nent trois guerres, les guerres puniques (Poeni, num, m, pluriel), de -264 \u00e0 -146  contre les Carthaginois, leurs rivaux en M\u00e9diterran\u00e9e. Le But: s'en emparer ! A la fin des trois guerres, Carthage est d\u00e9truite et les Romains d\u00e9tiennent: la Corse, la Sardaigne et la Sicile et l'Espagne. Hannibal(cartaginois)/Scipion(romain)</p> <ul> <li>Les Gracques</li> </ul> <p></p> <p>\u00c0 l'issue des guerres puniques, un d\u00e9s\u00e9quilibre va se faire jour dans la soci\u00e9t\u00e9 Romaine. Certains Romains ce sont consid\u00e9rablement enrichis. Les Pl\u00e9b\u00e9iens, qui doivent le service millitaire, rentrent chez eux. Mais, ils ne peuevent plus entretenir leurs terres et sont cribl\u00e9s de dettes. Donc, ils viennent donc alors \u00e0 Rome grossir le nombre de ch\u00f4meurs. (Ils seront donc r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par des riches personnes pour devenir des \"esclaves\"). Voyant \u00e7ela, deux tribuns de la pl\u00e8be, deux fr\u00e8res, Tiberius et Caius Gracchus d\u00e9cident de lancer en -133 une r\u00e9forme agraire pour distribuer aux pays enruinn\u00e9 ils cr\u00e9ent l'ager publicus. Cette r\u00e9forme aurait permit de reconstituer une classe moyenne de petits propri\u00e9taires, mais Tiberius se heurte \u00e0 la noblesse s\u00e9natoriale. Ils est assasin\u00e9. Dix ans apr\u00e8s, son fr\u00e8re Caius tente la m\u00eame r\u00e9forme et subit le m\u00eame sort.</p> <p>l'ager publicus</p> <p>Ce sont les terres prises aux peuples vaincus d'Italie et devenues propri\u00e9t\u00e9 collective du peuple Romain.</p>"},{"location":"latin/sequency3/#de-crise-en-crise","title":"De crise en crise","text":"<p>apr\u00e8s la d\u00e9faite des Gracques, le foss\u00e9 se creuse entre \"populares\" et \"optimates\". (Doc 6 p.30 \"Naissance de deux tendances politiques \").</p> <p>Les chefs militaires pouss\u00e9s souvent par leur ambition personnelles, entrent en sc\u00e8ne.</p> <p>En l'ann\u00e9e 107 avant J.C., un \"homo novus\" est \u00e9lu au consulat gr\u00e2ce \u00e0 l'appui des chevaliers et du parti populaire: Caius Marius (ordre \u00e9questre). Le peuple lui confie aussit\u00f4t la direction de la guerre contre Jugurtha de Numidie qu'il m\u00e8ne \u00e0 bien. Il s'illustre ensuite dans les guerres contre les Cimbres et les Teutons. Fort de ces succ\u00e8s, contrairement \u00e0 la r\u00e8gle, Marius parvient \u00e0 se faire r\u00e9-\u00e9lir au consulat chaque ann\u00e9e puis chaque ann\u00e9e jusqu'en -100, date \u00e0 laquelle il quitte Rome car il est incapable de gouverner. Le premier rang \u00e9choit alors \u00e0 un patricien ruin\u00e9, Lucius Cornellius Sylla (noble), qui r\u00e9prime le soul\u00e8vement des alli\u00e9s de Rome. Contre Mithridate (Asie Mineure)</p> <p>Si Lae Marius, se disputent le commandement. Une v\u00e9ritable guerre civile appose les partisans des deux groupes. Sylla, de retour d'orient victorieux, devient dictateur en -82 et se venge des partisans de Marius (mort en -86), en \u00e9tablissant des listes de proscription: 1600 chevaliers et 40 s\u00e9nateurs sont ainsi \u00e9x\u00e9cut\u00e9s. Il abdique en -79 et il redevient un simple citoyen. Non sans avoir rempli son r\u00f4le avec une grande cruaut\u00e9 et intrensigant. En -67, l'assembl\u00e9e populaire donne les plein pouvoirs au g\u00e9n\u00e9ral Pomp\u00e9e, lieutenant de Sylla. Il se fait conna\u00eetre lui aussi par ces succ\u00e9s militaires: il bat les partisants de Marius, et les esclaves r\u00e9volt\u00e9s dirig\u00e9s par Spartacus, \u00e9limine les bandes de pirates en M\u00e9diterran\u00e9e et bat d\u00e9finitivement Mithridate. Pomp\u00e9e, de retour \u00e0 Rome, se heurte \u00e0 l'aristocratie. Il s'allie alors avec Crassus (citoyen tr\u00e8s riche) et C\u00e9sar (Populares) pour former un triumvirat</p> <p>assembl\u00e9es directes = comices</p> <p>\u00e9diles = maires</p> <p>pr\u00e9toire = pr\u00e9teurs</p> <p>consuls: s\u00e9nat / comices / arm\u00e9es = pr\u00e9sident (\u00e9lection 1 ans)</p> <p>censeurs, tribuns de la pl\u00e8be, dictateur</p> <p>dictateur: ancien consul nmom\u00e9 pour six mois, pleins pouvoirs</p>"},{"location":"latin/sequence2/main/","title":"S\u00e9quence 2","text":"<p>Objectifs: Langue: La troisi\u00e8me d\u00e9clinaison.</p> <p>Civilastion: La fin de la R\u00e9publique et C\u00e9sar</p>"},{"location":"latin/sequence2/main/#la-troisieme-declinaison","title":"La troisi\u00e8me d\u00e9clinaison","text":""},{"location":"latin/sequence2/main/#1-generalites","title":"1) G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s","text":"<ol> <li> On reconna\u00eet les noms de la troisi\u00e8me d\u00e9clinaison \u00e0 leur g\u00e9nitif singulier en -<code>is</code> </li> <li> La troisi\u00e8me d\u00e9clinaison comporte des noms masculins, f\u00e9minins et neutres. </li> <li> Pour d\u00e9cliner un nom de la troisi\u00e8me d\u00e9clinaison, il faut enlever la terminaison <code>is</code> du g\u00e9nitif singulier, pour obtenir le radical, puis ajouter les terminaisons de la d\u00e9clinaison. </li> </ol>"},{"location":"latin/sequence2/main/#2-imparisyllabiques-et-parisyllabiques","title":"2) Imparisyllabiques et parisyllabiques","text":"<p>Les imparisyllabiques ont une syllabe de plus au g\u00e9nitif singulier qu'au nominatif singulier. L'inverse est aussi vrai.</p>"},{"location":"latin/sequence2/main/#3-declinaisons","title":"3) D\u00e9clinaisons","text":""},{"location":"latin/sequence2/main/#imparisyllabiques-masculinfeminin-avec-consul-consulis-m-le-consul","title":"Imparisyllabiques Masculin/F\u00e9minin (Avec Consul, Consulis, M: Le consul)","text":"Cas Singulier Pluriel Nominatif Consul Consules Vocatif Consul Consules Accusatif Consulem Consules G\u00e9nitif Consulis Consulum Datif Consuli Consulibus Ablatif Consule Consulibus"},{"location":"latin/sequence2/main/#imparisyllabiques-neutre-avec-corpus-corporis-neutre-le-corps","title":"Imparisyllabiques Neutre (Avec Corpus, Corporis, Neutre: Le corps)","text":"Cas Singulier Pluriel Nominatif Corpus Corpora Vocatif Corpus Corpora Accusatif Corpus Corpora G\u00e9nitif Corporis Corporum Datif Corpori Corporibus Ablatif Corpore Corporibus"},{"location":"latin/sequence2/main/#parisyllabiques-masculinfeminin-avec-civis-civis-m-le-citoyen","title":"Parisyllabiques Masculin/F\u00e9minin (Avec Civis, Civis, M: Le citoyen)","text":"Cas Singulier Pluriel Nominatif Civis Cives Vocatif Civis Cives Accusatif Civem Cives G\u00e9nitif Civis Civium Datif Civi Civibus Ablatif Cive Civibus"},{"location":"latin/sequence2/main/#parisyllabiques-neutre-avec-mare-maris-n-la-mer","title":"Parisyllabiques Neutre (Avec Mare, Maris, N: La mer)","text":"Cas Singulier Pluriel Nominatif Mare Maria Vocatif Mare Maria Accusatif Mare Maria G\u00e9nitif Maris Marium Datif Mari Maribus Ablatif Mari Maribus"},{"location":"latin/sequence3/main/","title":"Main","text":"<p>Jules C\u00e9sar, n\u00e9 en -100 o\u00f9 -101, dans une famille patricienne prestigieuse: la gens Julia. Marius, son oncle par alliance, s'int\u00e9resse \u00e0 lui: sous son influence, C\u00e9sar se range au c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates (les populares). Pour \u00e9viter les proscriptions (Scylla), il se rend \u00e0 Rhodes o\u00f9 il \u00e9tudie la rh\u00e9torique: il \u00e9tait bilingue.</p> <p>Rentr\u00e9 \u00e0 Rome, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Scylla, il entreprend une grande carri\u00e8re politique. Il fait le cursus honorum, puis il est envoy\u00e9 comme gouverneur en Espagne et devient membre du s\u00e9nat. Il se lie d'amiti\u00e9 avec Pomp\u00e9e et Crassus (citoyens tr\u00e8s riches), en -60. Il forment le premier triumvirat.</p> <p>Devenu Consul en -59, il obtient le commandement des troupes en Gaule et m\u00e8ne 7 campagnes militaires en -58 jusqu'en -52, triomphant de Vercing\u00e9torix \u00e0 Al\u00e9sia</p> <p>son absence, crassus, apr\u00e8s \u00eatre rentr\u00e9 en guerre contre les parthes et battu et tu\u00e9</p> <p>C\u00e9sar poursuit ces campagnes militaires en \u00e9gypte, il soutient la reine Cl\u00e9op\u00e2tre, contre  son fr\u00e8re et mari, Ptol\u00e9m\u00e9e. Cl\u00e9op\u00e2tre devient sa ma\u00eetresse. C\u00e9sar gagne ensuite l'asie, ou il d\u00e9fie le fils de Mithridate ; Apr\u00e8s sa victoire, il adresse au s\u00e9nat, se message:  \"Veni, Vidi, Vici\" (\"Je suis venu, j'ai vu, j'ai vaincu\"). De retour \u00e0 Rome, il poss\u00e8de tout les pouvoirs politiques et religieux, notamment le Pontifes maximus, mais il re\u00e7oit le titre de dictateur pendant 10 ans. Il se plait \u00e0 rappeler son origine divine : il est un descendant de Iule, fils d'En\u00e9e, donc de V\u00e9nus. Il cherche sans cesse \u00e0 mieux gouverner, ce qui  effraie certains. Soup\u00e7onn\u00e9 de vouloir devenir roi, il tombe aux mains des conjur\u00e9s.  Parmis lesquels sont propre fils adoptif, Brutus, le 15 mars -44, Les Ides de mars, lors  d'une s\u00e9ance du s\u00e9nat. En mourant, il aurait prononc\u00e9 cette phrase: \"Tu quoque mi fili!\", \"Toi aussi, mon fils!\", </p> <p>SI l'on doit \u00e0 c\u00e9sar des mesures politiques (r\u00e9formes du s\u00e9nat, de la constitution romaine),  et sociales importantes (mesures en faveur des travailleurs agricoles libres par la r\u00e9duction du  nombre d'esclaves, fondation de colonies \u00e0 Carthage et Corinthe), il est \u00e9galement \u00e0 l'origine du  calendrier dit Julien qui divise l'ann\u00e9e en 365 jours</p> <p>On reconnait aussi \u00e0 C\u00e9sar une culture et un talent d'\u00e9crivain: ses oeuvres lui servent certes de  propagande personnelle (il se met en sc\u00e8ne \u00e0 la troisi\u00e8me personne), mais t\u00e9moignent aussi de faits historiques</p>"},{"location":"lce/main/","title":"LCE","text":"<p>At the end of every year, American students can buy a 'Yearbook'. It is a book with pictures of students, teachers and pages about activities that happened during the school year. Your friends can sign your yearbook and write messages.</p> <p>Mini-Unit 1: Meeting the group</p> <p>My name is Sara, i have a dag named Ginger, i was a french teacher, now i study french language and culture in Paris. I was born in Maryland, lived in New York. I'm 24, I have a brother (which is taller than me) and a sister which is taller than me.</p> <p>Sara is from the United States. She is from Maryland. She lived in New York before coming to France. Now, she lives in Paris and studies the french language and civilization.</p> <p>Before, she was a French teacher. She is 24 years old. She has auburn hair and hazel eyes and lots of freckles. She is medium-sized.</p> <p>She has two siblings: one sister, Jamie and one brother, Will. Jamie has very red hair and big blue eyes. Will looks like Sara but he is very tall. She also has a little dog named Ginger. She lives in Maryland with Sara's father.</p> <p>userful words:  hazel eyes: nuts color 3333freckles: taches de rousseur</p> <p>BE: am are is are are are</p> <p>HAVE: have have  has have have have</p> <p>Ryan Gosling is a Canadian actor. He is thirty-seven years old and he has one sister. He and is wife Eva Mendes have two daughters, their names are Esmeralda and Amada.</p> landmark <p>important place</p> <p>I hate phones and proprietary software.</p> <p>I love coding</p> <p>hardworking,</p> <ol> <li>Someone who is reliable is someone you can always count on.</li> <li>Someone who is punctual is somewone who is always organised and always on time.</li> </ol> <p>None</p> <p>The docuument is a film / movie postrer.</p> <p>The title of the movie is Warm Bodies</p> <p>There is a tagline which says : \"He's still dead, but he's getting warmer\"</p> <p>The characters are a boy and a girl. The boy is wearing sneakers (us) and blue jeans.</p> <p>They look emotionless.</p> <p>We suppose the story is a love story between a human and a zombie, between there is a crowd of zombies at the bottom.</p> <ul> <li>I should spend more time on my PC programming</li> <li>I should sleep more</li> <li>I should make more sport</li> </ul> <p>1) \"I have difficulties with grammar\" (Kenny)</p> <p>Maybe, you can read over your paper to check if you made some mistakes You should read more books  You can ask your French teacher for help. You're already a determined person, so you could solve the problem.</p> <p>2) \"I'm afraid of speaking in public\" (Brenda)</p> <p>You should try to speak out loud when you're alone.  YOu should record yourself and then listen to improve  on your speaking skills</p> <p>3) \"I understand most things but it's harder for me to make sentences\" Joshua</p> <p>You should ask AI to create exercises for you to  practice</p> <p>Personally, I'm more conviced by the first one, because it's more colorful and cheerful and it makes me smile, but she sounds a little desperate to win.</p> <p>The second one looks a little plain and it doesn't really catch my attention, even if Julia looks friendly.</p> <p>The last one catches my attention because there's a play one words which makes me want to smile.</p> <p>Is noah convicing ?</p> <p>I'm conviced this guy will at least be a little responsive.</p> <p>He begins by saying students should vote for him because he's fnny. He shows us \"embarrassing moments\" when he's making bad jokes that are not really funny. His audience, a girl, doesn't laugh.</p> <p>Then, he adds that he's a good leader, and we see him giving orders to his siblings, sitting on the couch and wearing his campagin suit. They don't obey.</p> <p>He is presented as being able to be self-deprecating (il fait preuve d'auto d\u00e9rision), he doesn't take himself too seriously.</p> <p>a. You need to be eloquent, honest, altruistic, collborative, a good leader, kind, punctiual, persuasive, determined, empathetic, anti-bullying, respectful, convicing, positivity, sociable, activist, flexible, humility and easy-going</p> qualities verbs of actions issues topics show humilitybe humblesociableeloquent makehearhelpvote women's rightsimmigration <p>Noah L. Sydow, 45 ans, Denver, Colorado</p> <p>slogan: \"Together for a Better Tomorrow\"</p> <p>symbole: [\ud83c\udf32] (symbol of nature and growth for Colorado)</p> <p>parti: d\u00e9mocrate</p> <p>Discours:</p> <p>Dear fellow Americans, My name is . (I am 22 years old and )I come from the beautiful state of California, </p> Helen Alan Libby reduce povertyfind a home for everyone, end homelessness protect the banksvice-president motherrun a security platform to secure the banks and the prisons have more peacecreate world peacetry to stop racism <p>for</p> <ul> <li>to be in favour of smth</li> <li>to support</li> <li>to encourage</li> <li>to agree with</li> </ul> <p>against</p> <ul> <li>to oppose</li> <li>to disagree</li> <li>to disapprove</li> </ul> <p>kamala harris was in favor of gun control</p> <p>donal trump was against abortion</p> <p>Mr.Anonymous</p> <p>I would make laws for gun-related crimes harsher, I would make drugs on schedule II or lower legal to consume, given a psychological exam for schedule II (and, obviously, forbidden for kids under 21).  I would also create a tax on schedule II and III drugs. I would redirect these funds to education and  prevention on drugs. I would also make laws for gun-caused crimes and felonies harsher.  I would also try to remove DMCA to replace it with a law with less intellectual property rights on  trade secrets and with expanded fair use clauses.</p> <p>I liked the show, even tho I think sometimes it was a little too much.  I also thought the english was too adapted for French ppl.</p> <p>On the whole, most of us enjoyed the show. First, we agree that the show was interesting and the actors played really well, considering they had to play many parts. Secondly, we found the story of Nelson Mandela inspiring, because he became a leader, after spending 27 years in jail. Yet, some of us thought the stage was plain and furthermore the weak point was that one of  the actors didn't speak loud enough, whereas the actor who played the other lawyer really  embodied real Mandela</p> <p>\"I learned hat courage was not the absence of fear, but the triumph over it.\"</p> <p>\"If people can learn to hate they can be taught to love, for love comes more naturally to the human heart than it's opposite.\"</p> <p>\"Education is the most powerful weapon which you can use to change the world.\"</p> <p>\"I either win or lean, but I never lose.\"</p> <p>\"The best weapon is to sit down and talk\"</p> <p>\"It always seems impossible until it's done\"</p> <ul> <li>It is the best film ihave ever seen</li> <li>What a disappointment</li> <li>It is really worth seing</li> <li>Worst movie ever !</li> <li>It is such a masterpiece !</li> <li>Don't miss it, it is really worth seing</li> <li>What a waste of time !</li> </ul> <p>Julius Caesar Hamlet The comedy of Errors</p> <p>He uses the da-Dum rhythm five times in each line, which is also called the iambic pentamater , which is the posh name.</p> <p>First, pick a play Then, pick a section and make sure it is in verse. NExt, find a beat or make your own beat.FInally, make sure that your section fits into the rhythm you chose.</p> <p>Hip Hop Hip Hop Shakespeare Hip Hop</p>"},{"location":"manuels/","title":"Liste des manuels","text":""},{"location":"manuels/#francais","title":"Fran\u00e7ais","text":"<p>La Grammaire Par Les Exercices 3e (Edition 2023)</p> <p>Mission Indigo 3e</p> <p>SVT Cycle 4</p>"},{"location":"mathematics/dnb/","title":"Dnb","text":""},{"location":"mathematics/dnb/#exercice-1","title":"Exercice 1","text":"<p>1.</p>"},{"location":"mathematics/dtl/","title":"DTL 3","text":""},{"location":"mathematics/dtl/#exercice-1","title":"Exercice 1","text":""},{"location":"mathematics/dtl/#1","title":"1)","text":"<p>L'aire du carr\u00e9 correspond \u00e0 \\(x^2\\)</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#2","title":"2)","text":"<p>L'aire d'un rectangle peut \u00eatre calcul\u00e9e avec la formule suivante : \\(longueur * largeur\\). Dans le cas de ce triangle, la largeur est \u00e9gale \u00e0 \\(x - 3\\) et la longueur est \u00e9gale \u00e0 \\(x + 7\\), donnant \\((x-3) * (x+7)\\).</p> <p>Maintenant, il suffit de d\u00e9velopper et de r\u00e9duire \\((x-3) * (x+7)\\):</p> <ul> <li>\\(x^2 + 7x - 3x - 3*7\\)</li> <li>\\(x^2 + 4x - 21\\)</li> </ul> <p>L'aire du rectangle est donc \u00e9gale \u00e0 \\(x^2 + 4x - 21\\)</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#3","title":"3)","text":"<p>Pour la ligne 5, le contenu est \\(4\\), pour la ligne 6, le contenu est \\(-21\\), et pour la ligne 7,  le contenu est x (en tant que variable).</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#4","title":"4)","text":"<p>Dans ce cas, le programme calculera \\(x^2 + 4x - 21\\) avec \\(x=8\\):</p> <ul> <li>\\(8^2 + 4*8 - 21\\)</li> <li>\\(64 + 32 - 21\\)</li> <li>\\(75\\)</li> </ul> <p>Le r\u00e9sultat sera donc \\(75\\)</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#5","title":"5)","text":"<p>Pour que l'aire du rectangle soit \u00e9gale \u00e0 l'aire du carr\u00e9, il faut trouver une situation ou  \\(x^2 = x^2 + 4x - 21\\).</p> <p>Nous r\u00e9solvons donc l'\u00e9quation :</p> <ul> <li>\\(x^2 - x^2  = x^2 + 4x - 21 - x^2\\) -&gt; \\(0  = 4x - 21\\)</li> <li>\\(0 + 21  = 4x - 21 + 21\\) -&gt; \\(21 = 4x\\)</li> <li>\\(21 / 4 = 4x / 4\\) -&gt; \\(5.25 = x\\)</li> </ul> <p>V\u00e9rification:</p> <ul> <li>\\(5.25^2 = 5.25^2 + 4*5.25 - 21\\) -&gt; \\(27.5625 = 27.5625 + 21 - 21\\)</li> <li>\\(27.5625 = 27.5625\\)</li> </ul> <p>La valeur de \\(x\\) pour que l'aire du carr\u00e9 et l'aire du rectangle soient \u00e9gaux est donc \\(5.25\\)</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#exercice-2","title":"Exercice 2","text":""},{"location":"mathematics/dtl/#1_1","title":"1)","text":""},{"location":"mathematics/dtl/#a","title":"a)","text":"<p>On consid\u00e8re \\(p\\) un nombre tel que \\(0 &lt; p &lt; \\infty\\) repr\u00e9sentant la profondeur de l'escalator. Selon l'\u00e9nonc\u00e9 on \u00e0 5 escalators (\\(5p\\)), 6 passerelles horizontales de \\(12,5\\)m (\\(6*12,5\\)), le tout sur une surface de \\(135\\)m. Cel\u00e0 donne donc \\(135 = 5p + 6 * 12,5\\).</p> <p>On r\u00e9sout donc \\(135 = 5p + 6 * 12,5\\):</p> <ul> <li>\\(135 - 75 = 5p + 75 - 75\\) -&gt; \\(60 = 5p\\)</li> <li>\\(60 / 5 = 5p / 5\\) -&gt; \\(12 = p\\).</li> </ul> <p>La profondeur de chaque escalator est donc bien \\(12\\)</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#b","title":"b)","text":"<p>On consid\u00e8re maintenant \\(h\\) un nombre tel que \\(0 &lt; h &lt; \\infty\\) repr\u00e9sentant la hauteur de l'escalator. Selon l'\u00e9nonc\u00e9, il y \u00e0 5 escalators (\\(5h\\)), r\u00e9partis sur \\(32\\)m de hauteur (on ignore les passerelles horizontales ayant une hauteur de 0. Cel\u00e0 donne donc \\(32 = 5h\\). </p> <p>En r\u00e9solvant, cel\u00e0 donne \\(h=6.4\\) (division des deux parties par 5).</p> <p>La hauteur de chaque escalator est donc \\(6.4\\)m</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#2_1","title":"2)","text":""},{"location":"mathematics/dtl/#a_1","title":"a)","text":"<p>\\(RST\\) \u00e9tant un triangle-rectangle en \\(\\widehat R\\), on peut utiliser le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore : \\(TS^2 = SR^2 + TR^2\\). Nous avons donc \\(TS^2 = 12^2 + 6,4^2\\), \\(TS^2 = 144 + 40.96\\),  donc \\(TS = \\sqrt {184.96}\\). La longueur ST est donc 13.6.</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#b_1","title":"b)","text":"<p>Nous pouvons effectuer le cosinus de \\(\\widehat {RST}\\): \\(SR / TS\\), \u00e9tant \u00e9gal \u00e0 approximativement \\(0.8823529411\\). Nous effectuons donc \\(\\arccos (0.8823529411)\\) pour obtenir l'angle, donnant  approximativement \\(28.0724\u00b0\\). L'angle \\(\\widehat {RST}\\) arrondi au degr\u00e9 est donc bien \\(28\u00b0\\).</p>"},{"location":"mathematics/dtl/#3_1","title":"3)","text":"<p>En ligne 6, la valeur est \\(5\\), en ligne 7, la valeur est de \\(12,5\\), en ligne 9, la valeur est de \\(12\\), et en ligne 10, la valeur est de \\(-28\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/","title":"Exercises","text":"<p>je suis le lundi</p> <p># Exercices</p> <p>Replacer x et y par leur valeur pour calculer chaque expression.</p> A = 4x + 3y pour x = -5 et y = -2 B = -3x + 8y pour x = 7 et y = -4 C = (x+y)(x-y) por x = -4 et y = -1 D = (2x + 1)(2 - y) pour x = -1 et y = -9 E = x<sup>2</sup> + 2xy + y<sup>2</sup> pour x= -3 et y = -2 <p>\\(A=4*-5+3*-2\\); \\(A=-26\\);</p> <p>\\(B=-3*7+8*-4\\); \\(B=-53\\);</p> <p>\\(C=(-4+-1)(-4-(-1))\\); \\(C=15\\);</p> <p>\\(D=(2*-1+1)(2-(-9))\\); \\(D=-11\\);</p> <p>\\(E=((-3)*(-3))+(2*(-3)*(-2))+(-2*-2)\\); \\(E=25\\);</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#activite-1-p-120","title":"Activit\u00e9 1 p 120","text":"<p>Entre chaque num\u00e9ro, il y \u00e0 5 lignes et 40 minutes, cela veut dire que une ligne = \\(40/5\\). Cela donne:  \\(8\\).</p> <ol> <li>L'entreprise arr\u00eate \u00e0 \\(308\\) minutes d'utiliser l'engin, cela donne \\(308/60\\), donc ils arr\u00eate d'utiliser l'engin \u00e0 \\(14.133333333\\).</li> <li>Les phases de consommation sont: 80-75L entre 0 et 60 minutes; 75-45L entre 60 et 148 minutes; pas de consommation entre 148 et 180, recharge jusqu'\u00e0 90L entre 180 et 188. Entre 188 et 308 minutes, on passe de \\(90\\)L \u00e0 \\(80\\)L.</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#activite-2-p-120-faux-mal-lu-la-consigne","title":"Activit\u00e9 2 p 120 (faux, mal lu la consigne)","text":"<ol> <li>On sait que \\((X-10)*2=Y\\), donc</li> </ol> <p>\\(Y=(X-10)*2\\)</p> <p>\\(Y=(2X-20)\\)</p> <p>4.</p> Nombre de d\u00e9part choisi 0 3.5 12 -2 1.5 R\u00e9sultat final annonc\u00e9: \\(f(x)\\) 0 7 24 -4 3 <ol> <li>Cel\u00e0 donne \\(24\\)</li> <li>Cela donne \\(25\\)</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-16-p126","title":"Exercice 16 p.126","text":"<p>a. \\(4\\) est l'image de \\(-3\\) par la fonction \\(f\\)</p> <p>b. \\(-3\\) est l'ant\u00e9c\u00e9dent de \\(4\\) par la fonction \\(f\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-17-p126","title":"Exercice 17 p.126","text":"<p>a. L'\u00e9galit\u00e9 est: \\(f(3)=-5\\)</p> <p>b. L'\u00e9galit\u00e9 est: \\(g(-4)=7\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-18-p126","title":"Exercice 18 p.126","text":"<p>L'image de \\(-3\\) par la fonction \\(g\\) est \\(g(-3)=-6\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-19-p126","title":"Exercice 19 p.126","text":"<p>a. Faux</p> <p>b. Vrai</p> <p>c. Vrai</p> <p>d. Faux</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-20-p126","title":"Exercice 20 p.126","text":"\\(x\\) \\(0\\) \\(-1\\) \\(2\\) \\(-2\\) \\(f(x)\\) \\(0\\) \\(2\\) \\(8\\) \\(8\\)"},{"location":"mathematics/exercises/#activite-3-p121","title":"Activit\u00e9 3 p.121","text":"<ol> <li> <p>La hauteur est de 2 m\u00e8tres.</p> </li> <li> <p>Elle est de 0</p> </li> </ol> <p>3. | \\(x\\)    | \\(0\\) | \\(0,4\\) | \\(0,8\\) | \\(1,2\\) | \\(1,6\\) | |--------|-----|-------|-------|-------|-------| | \\(h(x)\\) | \\(2\\) | \\(3.9\\) | \\(4.2\\) | \\(2.9\\) | \\(0\\)   | </p> <p>4.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-4-p123","title":"Exercice 4 p.123","text":"<ol> <li>(-27)</li> <li>0</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-5-p123","title":"Exercice 5 p.123","text":"<ol> <li>1</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-20-p126_1","title":"Exercice 20 p.126","text":"\\(x\\) \\(0\\) \\(-1\\) \\(2\\) \\(-2\\) \\(6\\) \\(-6\\) \\(f(x)\\) \\(0\\) \\(2\\) \\(8\\) \\(8\\) \\(72\\) \\(72\\)"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-7-p123","title":"Exercice 7 p.123","text":"<ol> <li>2</li> <li>3</li> <li>-1, -2</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-21-p126","title":"Exercice 21 p.126","text":"<ol> <li>-1</li> <li>5,3</li> <li>1</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-9-p125","title":"Exercice 9 p.125","text":"<p>\\(f(x)=2x^{2}-3\\)</p> <p>1.</p> \\(x\\) \\(-1\\) \\(-0,5\\) \\(0\\) \\(0,5\\) \\(1\\) \\(1,5\\) \\(2\\) \\(f(x)\\) \\(-1\\) \\(-2.5\\) \\(-3\\) \\(-2.5\\) \\(-1\\) \\(1.5\\) \\(5\\) <p></p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-11-p125","title":"Exercice 11 p.125","text":"<ol> <li>-3</li> <li>1</li> <li>0</li> <li>Null</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-27-p127","title":"Exercice 27 p.127","text":"<p>la 2 et la 3</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-22-p126","title":"Exercice 22 p.126","text":"<ol> <li>Vrai</li> <li>Faux</li> <li>Vrai</li> <li>Vrai</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-25-p126","title":"Exercice 25 p.126","text":"<ol> <li>\\(h(x) = 2x+5\\)</li> <li>\\(h(\\frac{1}{3}) = \\frac{2}{3}+5 = \\frac{17}{3}\\)</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-26-p126","title":"Exercice 26 p.126","text":"<p>Premi\u00e8re oui, deuxi\u00e8me non</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-28-p127","title":"Exercice 28 p.127","text":"<p>1.</p> \\(x\\) \\(-3\\) \\(-2\\) \\(-1\\) \\(0\\) \\(1\\) \\(2\\) \\(3\\) \\(f(x)\\) \\(\u22124\\) \\(1\\) \\(4\\) \\(5\\) \\(4\\) \\(1\\) \\(-4\\) <p></p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-30-p127","title":"Exercice 30 p.127","text":"<ol> <li>L'image de \\(2\\) par la fonction \\(f\\) est \\(4\\)</li> <li>L'ant\u00e9c\u00e9dent de \\(0\\) par la fonction \\(f\\) est \\(-6\\)</li> <li>La valeur de \\(f(0)\\) est \\(-3\\), la valeur de \\(f(-2)\\) est \\(2\\), la valeur de \\(f(-6)\\) est \\(0\\).</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-31-p127","title":"Exercice 31 p.127","text":"<p>Oui</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-32-p127","title":"Exercice 32 p.127","text":"<ol> <li>L'image de \\(-1\\) est \\(0\\)</li> <li>un ant\u00e9c\u00e9dent de \\(2\\) est \\(-2\\)</li> <li>\\(2\\)</li> <li>Des ant\u00e9c\u00e9dents de \\(1\\) sont \\(-3\\), \\(2,5\\), \\(-6,25\\)</li> <li>Il n'y \u00e0 pas de nombre qui \u00e0 pour image \\(3\\).</li> <li>Un nombre qui \u00e0 pour ant\u00e9c\u00e9dent 2 est \\(-2\\)</li> <li>Une solution de l'\u00e9quation \\(f(x)=0\\) est \\(-1\\)</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-33-p127","title":"Exercice 33 p.127","text":"<ol> <li>C</li> <li>A</li> <li>B</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-47-p131","title":"Exercice 47 p.131","text":"<ol> <li>\\(OB\\) est \u00e9gal \u00e0 \\(2\\).</li> <li>Le filet est \u00e0 9 m du lanceur, ce qui donne \\(h(9)\\), donc \\(3.35\\).</li> <li>La limite du camp adverse est \u00e0 \\(19\\) m. \\(h(19) = -4.65\\), donc le ballon sera tomb\u00e9 avant.</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-41-p130","title":"Exercice 41 p.130","text":"<ol> <li>14, car \\(d(16)=14\\)</li> <li>Depuis 48 ans, car \\(d(48)=42\\)</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-42-p131","title":"Exercice 42 p.131","text":"<ol> <li>Le GPS \u00e0 repr\u00e9sent\u00e9 la vitesse en fonction du temps.</li> <li>La vitesse de David au bout de 15 minutes est de 4 km/h, au bout de 65 minutes elle est de 3 km/h</li> <li>10 km/h: de 40 \u00e0 45 minutes; 6 km/h: 30m, 60m; Elle n'est jamais \u00e9gale \u00e0 12km/</li> <li>_</li> </ol> Temps (en min) 0 15 42 50 70 Vitesse (en km/h) 0 4 10 8.2 0"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-44-p131","title":"Exercice 44 p.131","text":"<ol> <li>\\(A(x)= (30-2x)(16-2x)=4x^2 - 92x + 480\\)</li> <li>\\(A(2) = 312\\) L'aire de la partie v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e est de 312m<sup>2</sup>.</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-45-p131","title":"Exercice 45 p.131","text":"<ol> <li>\\(A(x) = ((100-x)*25)+(x*20)\\)</li> <li>\\(A(f) = 2 185\\), 63 personnes on prit le menu \u00e0 20 euros</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-52-p133","title":"Exercice 52 p.133","text":"<ol> <li>Le niveau de bruit \u00e0 une distance de 100 m\u00e8tres est de 45 dB</li> <li>La tondeuse est \u00e0 25 m\u00e8tres</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#erxicce-53-p133","title":"Erxicce 53 p.133","text":"<ol> <li>La distance d'arr\u00eat est de 22.5m</li> <li>_<ol> <li>Pour une distnace de r\u00e9action de 15m on roule \u00e0 50km/h</li> <li>La distance de freinage n'est pas une droite donc elle n'est pas proportionnelle</li> <li>A 90 km/h. Distance de r\u00e9action: 25m; Distance de freinage: 40M. 40+25 = 65m. A 90lm/h, la distance d'arr\u00eat est de 65m 3.</li> </ol> </li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice","title":"Exercice","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#dm","title":"DM","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-1","title":"Exercice 1","text":"<ol> <li>_<ol> <li>Si on choisit \\(-3\\) comme nombre de d\u00e9part pour le programme A, la premi\u00e8re \u00e9tape du programme revient \u00e0 \\(-3*-2\\); \\(-3*-2=6\\). La deuxi\u00e8me \u00e9tape revient donc \u00e0 \\(6+5\\); \\(6+5=11\\). Le r\u00e9sultat du programme est donc \\(11\\).</li> <li>Si on choisit \\(5,5\\) comme nombre de d\u00e9part pour le programme B, la premi\u00e8re \u00e9tape du programme revient \u00e0 \\(5,5-5\\); \\(5,5-5=0,5\\). La deuxi\u00e8me \u00e9tape du programme revient \u00e0 \\(0,5*3\\); \\(0,5*3=1,5\\). La troisi\u00e8me \u00e9tape du programme revient donc \u00e0 \\(1,5+11\\); \\(1,5+11=12,5\\). Le r\u00e9sultat du programme est donc \\(12,5\\)</li> </ol> </li> <li>Si \\(x\\) est le nombre de d\u00e9part, \\(A(x)=(x*-2)+5\\), et \\(B(x)=((x-5)*3)+11\\)</li> <li>_<ol> <li>Dans ce graphique, \\(f(x)=3x-4\\) et \\(g(x)=-2x+5\\) sont repr\u00e9sent\u00e9s. Pour obtenir \u00e0 quelle courbe un point appartient, il suffit de lire les valeurs du point et de les comparer au r\u00e9sultat de la fonction. En suivant cette m\u00e9thode, on peut tester le point (1;3) de la droite \\((D2)\\), le r\u00e9sultat de \\(f(1)\\) est \\(-1\\), la droite ne correspond donc pas \u00e0 la fonction \\(f\\). Ensuite, on teste \\(g(1)\\), \\(g(1)=1\\), la droite \\((D2)\\) correspond donc \u00e0 \\(g\\). Vu qu'il n'y \u00e0 que \\(f\\) et \\(g\\) repr\u00e9sent\u00e9s, on peut en d\u00e9duire que \\((D1)\\) repr\u00e9sente forc\u00e8ment \\(f\\).</li> <li>L'intersection est approximativement \u00e0 \\(0.8\\).</li> </ol> </li> <li>Pour obtenir l'intersection, nous devons r\u00e9soudre \\(x\\) dans l'\u00e9quation : \\((x \\cdot -2) + 5 = ((x - 5) \\cdot 3) + 11\\). \\(-2x + 5 = 3(x - 5) + 11 = -2x + 5 = 3x - 15 + 11 = -2x + 5 = 3x - 4 = -2x - 3x = -4 - 5 = -5x = -9\\) maintenant, \\(x = \\frac{-9}{-5} = \\frac{9}{5}\\) Le nombre de d\u00e9part pour lequel les programmes A et B donnent le m\u00eame r\u00e9sultat est:  \\(x = \\frac{9}{5}\\)</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-2","title":"Exercice 2","text":"<ol> <li>Pour savoir si le point \\((3; -1)\\) est sur la fonction \\(f(x) = -2x + 8\\), substituons \\(x = 3\\) et v\u00e9rifions si l'image correspond \u00e0 \\(y = -1\\). Calculons \\(f(3) = -2 \\cdot 3 + 8 = -6 + 8 = 2\\). \u00c9tant donn\u00e9 que \\(f(3) = 2\\) et non \\(-1\\), le point \\((3; -1)\\) n'appartient pas \u00e0 la fonction \\(f(x) = -2x + 8\\). La fonction \\(f\\) est correspond donc forc\u00e8ment \u00e0 la droite \\(C2\\)</li> <li>\\(f(3)=\u22122\u00d73+8=2\\). \\(f(3)\\) est \u00e9gale \u00e0 \\(2\\).</li> <li>Pour chercher l'ant\u00e9c\u00e9dent de \\(6\\) par la fonction \\(f\\), on cherche \\(-2x+8=6\\), Donc \\(-2x+8-8=6-8\\), \\(-2x=-2\\), \\(-2x/-2=-2/-2\\), \\(x=1\\), l'ant\u00e9c\u00e9dent de \\(3\\) par \\(f\\) est donc \\(1\\).</li> <li>On peut saisir \"=B1*-2+8\"</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-3","title":"Exercice 3","text":"<ol> <li>L'athl\u00e8te c'est arr\u00e9t\u00e9 pour son changement d'\u00e9quipement de la 14\u00e8me minute \u00e0 la 15\u00e8me minute.</li> <li>La partie cyclisme commence \u00e0 0,6km et finit \u00e0 10,5km, \u00e7ela donnne 9,9km parcouru \u00e0 v\u00e9lo</li> <li>L'\u00e9tape de course \u00e0 pied est commenc\u00e9e \u00e0 44,84mn et finie \u00e0 55,16mn, sela donne donc 10,32mn</li> <li>L'\u00e9preuve de natation est effectu\u00e9e en 1,714 km/h, L'\u00e9preuve de cyclisme \u00e0 30km/h, l'\u00e9preuve de course \u00e0 pied \u00e0 \u00e9t\u00e9 effetu\u00e9e \u00e0 14,535km/h. L'athl\u00e8te \u00e0 donc \u00e9t\u00e9e plus rapide \u00e0 v\u00e9lo</li> <li>Non, car cela donne 13,972km/h</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exos-flash","title":"Exos flash","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#1","title":"1","text":"<ol> <li>translation</li> <li>sym\u00e9trie axiale</li> <li>sym\u00e9trie centrale</li> <li>rotation</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#2","title":"2","text":"<ol> <li>axiale</li> <li>centrale</li> <li>rotation</li> <li>translation</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#3","title":"3","text":"<p>C'est une translation de quatres carreaux horizonteaux pour un carreau vertical</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#4","title":"4","text":"<ol> <li>1</li> <li>4</li> <li>9</li> <li>16</li> <li>25</li> <li>36</li> <li>49</li> <li>64</li> <li>81</li> <li>100</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#5","title":"5","text":"<p>14.4 43.2</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#6","title":"6","text":"<p>C'est le multiplier par 1/5</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-1_1","title":"Exercice 1","text":"<ol> <li>Non. axiale</li> <li>Non. centrale</li> <li>Oui.</li> <li>Translation avec aggrandissment</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-2_1","title":"Exercice 2","text":"<ol> <li>Faux: c'est la translation du vecteur AA`</li> <li>Vrai: \\(BB<code>= CC</code>\\)</li> <li>Vrai, les figures sont identiques</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-3_1","title":"Exercice 3","text":"<ol> <li>Oui</li> <li>Non</li> <li>Non</li> <li>Non</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-4","title":"Exercice 4","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-5","title":"Exercice 5","text":"<ol> <li>_</li> <li>La translation de vecteur BC</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-6","title":"Exercice 6","text":"<p>. violet . vert . bleu . bleu . orange</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-7","title":"Exercice 7","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-8","title":"Exercice 8","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-10","title":"Exercice 10","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-scratch-type-brevet","title":"Exercice scratch type brevet","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#1_1","title":"1)","text":"<p>Dans l'algorithme 1, Scratch demande un nombre et affiche le double de ce nombre pendant 2 secondes.</p> <p>Dans l'algorithme 2, Scratch demande deux nombre et multiplie l'un par l'autre, puis affiche la r\u00e9ponse pendant 2 secondes.</p> <p>Dans l'algorithme 3, Scratch demande un nombre, et affiche si le nombre est inf\u00e9rieur ou sup\u00e9rieur pendant 2 secondes.</p> <p>Dans l'algorithme 4, Scratch demande un note sur 30 et la transforme en note sur 20, et affiche le r\u00e9sultat pendant 2 secondes.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#2_1","title":"2)","text":"<p>X=A A=B B=X</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#3_1","title":"3)","text":"<p>Input X=Response Input Z=Response Input Y=Response Say X+Z+Y for 2 seconds</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#4_1","title":"4)","text":"<p>SI X&gt;Y: AFFICHER x est sup\u00e9rieur \u00e0 y PENDANT 2 SECONDES SI Y&gt;X: AFFICHER y est sup\u00e9rieur \u00e0 x PENDANT 2 SECONDES</p> <p>nv</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#4_2","title":"4)","text":"Etapes R\u00e9ponse X Y 1 5 0 0 2 5 5 0 3 5 5 0 4 5 5 5 5 5 13 5 6 5 13 5 4` 5 13 13 5` 5 20 13 6` 5 20 13 4`` 5 20 20 5`` 5 27 20 6`` 5 27 20 7 5 27 20 8 5 27 20"},{"location":"mathematics/exercises/#5_1","title":"5)","text":"Etapes R\u00e9ponse X Y 1 20 80 0 2 20 3 20 4 20 5 20 6 20 7 20 8 20 9 20 10 20"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-9","title":"Exercice 9","text":"<ol> <li>de centre O et d'angle 60\u00b0 dans le sens anti-horaire</li> <li>de centre O et d'angle 120\u00b0 dans le sens trigonom\u00e9trique</li> <li>de centre O et d'angle 60\u00b0 dans le sens trigonom\u00e9trique</li> <li>de centre O et d'angle 120\u00b0 dans le sens horaire</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-12","title":"Exercice 12","text":"<ol> <li>42\u00b0*3 =135\u00b0</li> <li>45\u00b0</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-13","title":"Exercice 13","text":"<ol> <li>_</li> </ol> <p>P\u00e9tale 1: P\u00e9tale 9 P\u00e9tale 8: P\u00e9tale 4 P\u00e9tale 6: P\u00e9tale 2</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-21","title":"Exercice 21","text":"<p>C'est une rotation de point O (centre de la figure, de 60\u00b0 horaire)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-25","title":"Exercice 25","text":"Homoth\u00e9tie de ... Num\u00e9ro de l'image Centre I et de rapport 2 1 Centre I et de rapport -3 4 Centre I et de rapport 0,5 2 Centre I et de rapport 0,5 3"},{"location":"mathematics/exercises/#questions-flash","title":"Questions flash","text":"<p>1) 48 2) 2 3) 60/85</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#1_2","title":"1.","text":"<ol> <li>25</li> <li>0</li> <li>16</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#2_2","title":"2.","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#questions-flash_1","title":"Questions flash","text":"<ol> <li>77</li> <li>27</li> <li>6/11 4.</li> <li>10</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-13_1","title":"Exercice 13","text":"<p>1.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#questions-flash_2","title":"Questions flash","text":"<ol> <li>56</li> <li>_</li> <li>-8/3</li> <li>4x+4 - x<sup>2</sup></li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-14","title":"Exercice 14","text":"<ol> <li>\\(2^{-4} * 3^{-4} =6^{-4}\\)</li> <li>\\(6^4 * 6^{-4} = 1\\)</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-19","title":"Exercice 19","text":"<ol> <li>\\(3^4\\)</li> <li>\\((\\frac {4}{3})^8\\)</li> <li>\\(8^5\\)</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-21_1","title":"Exercice 21","text":"<ol> <li>\\(10^219\\)</li> <li>\\((\\frac {1}{3})^{11}\\)</li> <li>\\((\\frac {27}{9})^7\\) 4.</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#questions-flash_3","title":"Questions flash","text":"<ol> <li>47</li> <li>11</li> <li>11</li> <li>7 5.</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-34","title":"Exercice 34","text":"<ol> <li>positif</li> <li>n\u00e9gatif</li> <li>positif</li> <li>n\u00e9gatif</li> <li>positif</li> <li>positif</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-36","title":"Exercice 36","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#e5-not-sci","title":"E5 not sci","text":"<ol> <li>30</li> <li>4</li> <li>3.5</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#e6-not-sci","title":"E6 not sci","text":"<ol> <li>-2</li> <li>-6</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#e7-not-sci","title":"E7 not sci","text":"<ol> <li>false: ^6</li> <li>true</li> <li>false: ^5</li> <li>true</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#e9-not-sci","title":"E9 not sci","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#flash","title":"Flash","text":"<p>1) 150 2) 4/3 &gt; 7/6 3) 0.5 4) 33</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-1_2","title":"Exercice 1","text":"<p>Le triangle ABV \u00e9tant un triangle rectangle en V, l'hypoth\u00e8nuuse est AB. \\(AB^2 = BV^2 + AV^2\\) \\(AB = \\sqrt[]{BV^2 + AV^2}\\) \\(AB = \\sqrt[]{1296+110.25}\\) \\(AB = \\sqrt[]{1406.25}\\) \\(AB = \\sqrt[]{1406.25}\\) \\(AB = 37.5\\)</p> <p>Maintenant le temps (\\(T\\)):</p> <p>\\(T = (60/150)*37.5\\)</p> <p>Le temps est donc 15 minutes</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#flash_1","title":"Flash","text":"<p>1) 56 2) 7/3 3) \\(\\sqrt[]{25}\\) 4) 20 euros 5) 1515 euros</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#e3","title":"E3","text":"<p>Le plus grand des 3 cot\u00e9 du triangle ABC est BC.</p> <p>\\(BC^2 = 1,34^2 = 1,7956\\)</p> <p>\\(AB^2 + AC^2 = 0,6^2 + 1,2^2 = 0.36+1,44 = 1,8\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#flash_2","title":"Flash","text":"<p>1) 65 2) 32 3) 45 4) 8 5) 0</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-20","title":"Exercice 20","text":"<p>BC: 5.872972973 EC: 2.464864862</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#flash_3","title":"Flash","text":"<p>1) 79 2) 5 3) 1000 4) _ 5) 9x<sup>2</sup></p>"},{"location":"mathematics/exercises/#flash_4","title":"Flash","text":"<p>1) 70 2) 3 3) \\(1,5 = \\frac{3}{2}\\) 4) _ 5) A=0</p> <p>1 481 959 811</p> <p>Ex 3</p> <p>CB/ZY = AC/XZ = AB/XY</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-4_1","title":"Exercice 4","text":"<p>Ils le sont car 5/3 et 3/1.8 sont \u00e9gaux</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-5_1","title":"Exercice 5","text":"<p>Pas semblables</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-6_1","title":"Exercice 6","text":"<p>chaigneau247</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#flash_5","title":"fLASH","text":"<p>1) 26 2) 60 3) 2<sup>-2</sup> 4) 18 euros 5) 2km/min</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-7_1","title":"Exercice 7","text":"Sommest homologues C\u00f4t\u00e9s homologes Angles homologues A et E AB et ER ^R et \u00ca B et R BC et RD ^B et ^R C et D CA et ED ^C et ^D"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-9_1","title":"Exercice 9","text":"<p>Herv\u00e9</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-14_1","title":"Exercice 14","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#flash_6","title":"Flash","text":"\\[200$$ $$\\sqrt[]{9}$$ $$1$$ $$103,033$$ $$-2\\]"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-19-p249","title":"Exercice 19 p.249","text":"<p>GC/FG = EG/EA = EC/FA</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-42-p257","title":"Exercice 42 p.257","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#flash_7","title":"Flash","text":"<p>1) 45 2) 4 3) 3450 4) sqrt 6 5) \\(2^6\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-45-p257","title":"Exercice 45 p.257","text":"<p>Le sapin est situ\u00e9 \u00e0 2525m, car 2750-1850 = 900. Elle parcourt donc 900 m\u00e8tres en vertical. 900%(72+24) = 9,375 m/s verticaux. 24*9,375= 225m. Au bout de 24s elle \u00e0 donc parcouru 225m verticaux. 2750-225=2525: Le sapin est \u00e0 2525m d'altitude.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#dm_1","title":"DM","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exo-1","title":"Exo 1","text":"<ol> <li>Si [AB] est un segment et que CAB et EBD sont des angles de 90\u00b0, ils ont une diff\u00e9rence d'angle de 180\u00b0. Ils sont donc parall\u00e9les</li> <li>4 pas (thor\u00e8me de pythagore) AB/AE = CA/BD</li> <li>(th\u00e9or\u00e8me de thal\u00e8es) AC<sup>2+AE</sup>2=CE^2; 18+400 = 418; 20.4 pas; 20.4*65/100 = 13.3</li> <li>_<ol> <li>5/13,3  = 0.37593985 m/s</li> <li>2.66 km/h, donc oui, le baton va \u00e0 moins de 10km/j</li> </ol> </li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#exo-3","title":"Exo 3","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#flash_8","title":"Flash","text":"<p>1) 19 2) 24 3) 3 4) \\(x^2+7x+15\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#activite-1","title":"Activit\u00e9 1","text":"<p>2</p> <p>A=19</p> <p>B=11</p> <p>C=-40</p> <p>D=10</p> <p>3</p> <p>B=12-8x</p> <p>C=-3x + -21</p> <p>5</p> <p>A=3(x + y) B=5(x+3) C=3(a+1)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#activite-2","title":"Activit\u00e9 2","text":"<ol> <li>5: non; 4: non;</li> </ol>"},{"location":"mathematics/exercises/#activite-3","title":"Activit\u00e9 3","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#flash_9","title":"Flash","text":"<p>1) 0.62 2) 63 3) 7081 4) 15 5) 9834,66</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#flash_10","title":"Flash","text":"<p>1) 12 2) 13 3) 45 4) 15 5) 9</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#1_3","title":"1)","text":"<p>1) Soit a et b des nombres quelconques. EN utilisant que (a - b)^2 = (a-b)*(a-b), d\u00e9velopper et r\u00e9duire (a-b)^2</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#flash_11","title":"Flash","text":"<p>1) 7 2) 43 3)</p> <p>7^2 - 272x + 2x^2 49-28x+4x^2</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-23","title":"Exercice 23","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-32-p-77","title":"Exercice 32 p. 77","text":"<p>\\(A=x^2+4\\)</p> <p>\\(B=y^2-9\\)</p> <p>\\(C=6a^2+4*4\\)</p> <p>\\(D=7^2-4b^2\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-33-p-77","title":"Exercice 33 p. 77","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#etb","title":"ETB","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-1_3","title":"Exercice 1","text":"<p>1) On peut r\u00e9sumer le programme tel que, avec \\(y\\) le nombre de d\u00e9part et \\(k\\) le r\u00e9sultat: \\(k=(y-6)*(y-2)\\). \\(y\\) \u00e9tant 8, \\((8-6)*(8-2)=12\\), Le programme donne bien 12 comme r\u00e9sultat avec 8 en entr\u00e9e 2) On peut r\u00e9sumer qu'il faut trouver \\(y\\) dans l'\u00e9quation suivante \\(0=(y-6)*(y-2)\\). Si \\(y=2\\), cette expression est v\u00e9rifi\u00e9e, donc le nombre d'entr\u00e9e pour avoir z\u00e9ro est \\(2\\). 3) L'affirmation est prouv\u00e9e avec la valeur 3: le r\u00e9sultat du programme est -3. L'affirmation 2 peut \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e comme suit: \\((\\frac {1}{3}-\\frac {18}{3})*(\\frac {1}{3}-\\frac{6}{3})=\\frac {-17}{3}*\\frac {-5}{3}=\\frac{85}{3}\\). \\(\\frac{85}{3}!=\\frac{85}{9}\\). L'affirmation est donc fausse</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-5_2","title":"Exercice 5","text":"<ol> <li>Nous consid\u00e9rons l'aire de la figure en m<sup>2</sup> \u00e9tant k et que Z est le milieu du segment AE: \\(k=AB*AE+(ZC-AB)*BD/2\\). Nous consid\u00e9rons que, ABDE \u00e9tant un triangle, \\([AE]=[BD]\\), et donc que \\(k=AB*AE+(ZC-AB)*AE/2=6*7.5+(9-6)*7.5/2=45+11.25=56.25\\). \\(k=56.25\\). Il suffit maintenant de diviser la surface totale \u00e0 couvrir par la surface couverte par un pot de peinture: \\(k/24=56.25/24=2.34375\\). Il faut donc 2.34375 pots de peinture. Consid\u00e9rant qu'il n'est pas possible d'acheter des portions de pots de peinture, on consid\u00e9rera qu'il faut 3 pots de peinture et qu'il restera 0.65625 pots de peinture inutilis\u00e9s. 3 pots de peinture donnent 310.35 euros.</li> <li>La premi\u00e8re mensualit\u00e9 est donc \\(\\frac {2} {5}\\) de la facture, soit \\(\\frac {2}{5}*343,50=137.4\\). Les trois autres mensualit\u00e9s sont toutes d'un tiers du reste, soit \\((343.5-137.4)/3=68.7\\). Voici donc le tableau des mensualit\u00e9s:</li> </ol> Mensualit\u00e9 Montant 1 137.4 2 68.7 3 68.7 4 68.7"},{"location":"mathematics/exercises/#flash_12","title":"FLash","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#1_4","title":"1","text":"<p>10100</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#2_3","title":"2","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-33-p-77_1","title":"Exercice 33 p. 77","text":"<p>D=2x+x<sup>2</sup>-1</p> <p>E=4<sup>2</sup>+3a^24a</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-54-p-82","title":"Exercice 54 p. 82","text":"<p>Jade: non 12</p> <p>x=-20/44</p> <p>3x2.3 19 123.4</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#la-methode-dal-khwarizmi","title":"La m\u00e9thode d'Al Khwarizmi","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#1_5","title":"1)","text":"<p>\\(x^2+12x=85\\)</p> <p>\\((x+6)^2=85\\)</p> <p>\\(x^2+(6x)*2+36=85\\)</p> <p>\\(x^2+12x+36=85\\)</p> <p>\\(x^2+12x=49\\)</p> <p>\\((x^2+12x)/x=49/x\\)</p> <p>\\(x+12=49/x\\)</p> <p>\\(x=49/x-12\\)</p> <p>\\(x^2=49-12\\)</p> <p>\\(x^2=37\\)</p> <p>\\(\\sqrt[2][x^2]=\\sqrt[2][37]\\)</p> <p>\\(x=\\sqrt[2][37]\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#bruh","title":"bruh","text":"<p>On d\u00e9finit \\(x\\) le c\u00f4t\u00e9 des triangles contenus:</p> <p>\\(3*3x=6-(x*x/2)\\)</p> <p>\\(9x=6-(x^2/2)\\)</p> <p>\\(18x=12-x^2\\)</p> <p>80:</p> <p>1 mm^3 4 mm</p> <p>\\(4*\\\\pi*r^2\\)</p> <p>Donc \\(h\\) = \\(4*4*\\\\pi*30^2\\)</p> <p>\\(50.265482457*900\\)</p> <p>\\(45238.9342113\\)mm</p> <p>\\(4.52389342113\\) m</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#74","title":"74","text":"<p>Pour sa f\u00eate d\u2019anniversaire, Jade a organis\u00e9 un jeu \u00ab Quitte ou Triple \u00bb o\u00f9, \u00e0 chaque partie, chaque joueur mise un certain nombre de jetons et r\u00e9pond \u00e0 une question.</p> <p>es r\u00e8gles du jeu sont les suivantes. \ue020 Si le joueur donne une bonne r\u00e9ponse \u00e0 la question, il gagne et re\u00e7oit le triple du nombre de jetons qu\u2019il a mis\u00e9s. \ue020 Si le joueur donne une r\u00e9ponse fausse, il perd tous les jetons qu\u2019il a mis\u00e9s. Jules d\u00e9cide de jouer ainsi : il misera tous ses jetons et, s\u2019il gagne, il en donnera \u00e0 chaque fois 12 \u00e0 son petit fr\u00e8re Pierre pour constituer une r\u00e9serve ; puis il jouera \u00e0 nouveau avec tous les jetons qui lui restent. Jules joue et gagne ses trois premi\u00e8res parties. Apr\u00e8s sa troisi\u00e8me partie, il a donn\u00e9 en tout 36 jetons \u00e0 Pierre, et il lui en reste 87 pour la quatri\u00e8me partie.</p> <p>AA', BB', CC' parall\u00e8les \u00e0 OA</p> <p>OA=4 OA'=4.84 AA'=2.73 OB=5.6 OB'=6.78 BB'=3.82 OC=7.36 OC'=8.91 CC'=5.02</p> <p>OA/OA'=0.826446281 OB/OB'=0.825958702 OC/OC'=0.826038159</p> <p>Les valeurs sont \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalentes, mais quand m\u00eame diff\u00e9rentes.</p> <p>cos(O) = 0.825999928</p> <p>Les valeurs sont aussi dans le m\u00eame angle de grandeur.</p> <p>AA'/OA'=0.564049587 BB'/OB'=0.563421829 CC'/OC'=0.563411897</p> <p>sin(O)=0.563670222 m\u00eame ordre de grandeur.</p> <p>AA'/OA=0.6825 BB'/OA=0.955 CC'/OA=1.255</p> <p>tan(O)=0.682409529</p> On conna\u00eet On utilise On obtient avec la calculatrice (arrondir au dixi\u00e8me) 4/8=cos(x)=0.5 acos(0.5)=60 5/7=cos(x)=44.415308621180-(90+44.415308621) 45.584691379"},{"location":"mathematics/exercises/#b","title":"B)","text":"La situation Cos, Sin, Tan R\u00e9solution Dans le triangle MNP rectangle en N:On conna\u00eet <p>cah soh toa</p> <p>cos=adjacent/hypoth\u00e9nuse sin=oppos\u00e9/hypoth\u00e9nuse tan=oppos\u00e9/adjacent</p> <p>56.94426888 33.05573112 5=BC</p> <p>Exercice 1:</p> <p>Moyenne Ali: \\(11.84\\).</p> <p>\\(MBarbara &lt; MAli &lt; MAlan\\)</p> <p>La moyenne d'une s\u00e9rie de donn\u00e9es et le nombre \u00e9gal \u00e0 la somme des donn\u00e9es de la s\u00e9rie divis\u00e9e par l'effectif total de la s\u00e9rie.</p> <p>Exemple: moyenne de 1, 2 et 3: \\((1+2+3)/3\\)</p> <p>Exercice 1: 1) 174.6 cm 2) 179 cm (moyenne des valeurs 7-8) 3) 19 4) 3/14</p> <p>Exercice 2: 1) \\((8*2+9*3+10+11*3+12*5+13*4+14+15*3+16*2+17)/(2+3+1+3+5+4+1+3+2+1)\\), \\(12.24\\) 2) 12-13: C'est 12 3) 14/25 4) 9</p> <p>Exercice 3:</p> <p>1) </p> <pre><code>mindmap\n    root ((Statistiques))\n        Moyenne\n        M\u00e9dianne\n        \u00e9tendue\n            plus grand - plus pettit\n        fr\u00e9quence\n            nombre de la valeur / total des valeurs\n</code></pre>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-1_4","title":"Exercice 1","text":"<ul> <li>6</li> <li>1</li> <li>20</li> </ul>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-2_2","title":"Exercice 2","text":"<p>16,6</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-3_2","title":"Exercice 3","text":"\u00c9quation R\u00e9ponse \\(4x = 12\\) \\(3\\) \\(-6x = 34\\) \\(-\\frac {17}{3}\\) \\(7x + 2 = 0\\) \\(\\frac {-2}{7}\\) \\(4x - 16 = 0\\) \\(4\\) \\(x - 5 = 15\\) \\(20\\) \\(x + 8 = 15\\) \\(7\\) \\(3x - 7 = 23\\) \\(10\\) \\(-3x + 2 = 19\\) \\(\\frac {17}{-3}\\) \\(5x - 8 = -10\\) \\(\u22120,4\\) \\(4x - 7 = 2x + 13\\) \\(10\\) \\(-6x + 3 = 3x + 15\\) \\(-\\frac {4}{3}\\) \\(-7x + 8 = -4x + 12\\) \\(\\frac {4}{-3}\\) \\((3x-6)(2x+8) = 0\\) \\(2\\), \\(-4\\) \\((5x-10)(3x+15) = 0\\) \\(2\\), \\(-5\\) \\(x(3x-7)(-2x + 4) = 0\\) \\(0\\), \\(\\frac {-7}{3}\\), \\(2\\) \\((6x-7)(-3x - 9) = 0\\) \\(\\frac {-7}{6}\\), \\(-3\\) \\((7x-8) - (3x - 20) = 0\\) \\(\\frac {-28}{4}\\) \\((7x - 8) + (3x - 20) = 0\\) \\(\\frac {-28}{10}\\) \\((7x - 8)(3x-20) = 0\\) \\(\\frac {8}{7}\\), \\(\\frac {20}{3}\\) \\(x^2 = 16\\) \\(4\\) \\(x^2 = 15\\) \\(\\sqrt {15}\\) \\(x^2 = -100\\) \\(10i\\) \\(3x^2 = 27\\) \\(3\\) \\(4x^2 - 2 = 23\\) \\(\\sqrt {6,5}\\) \\(3 + x^2 = 100\\) \\(\\sqrt {97}\\) \\((3 + x)^2 = 100\\) \\(\\sqrt {91}\\) \\((3 - x)^2 = 100\\) \\(\\sqrt {109}\\) \u00c9quation R\u00e9ponse \\(4x = 12\\) \\(x = 3\\) \\(-6x = 34\\) \\(x = -\\frac{17}{3}\\) \\(7x + 2 = 0\\) \\(x = -\\frac{2}{7}\\) \\(4x - 16 = 0\\) \\(x = 4\\) \\(x - 5 = 15\\) \\(x = 20\\) \\(x + 8 = 15\\) \\(x = 7\\) \\(3x - 7 = 23\\) \\(x = 10\\) \\(-3x + 2 = 19\\) \\(x = -\\frac{17}{3}\\) \\(5x - 8 = -10\\) \\(x = -0.4\\) \\(4x - 7 = 2x + 13\\) \\(x = 10\\) \\(-6x + 3 = 3x + 15\\) \\(x = -\\frac{4}{3}\\) \\(-7x + 8 = -4x + 12\\) \\(x = -\\frac{4}{3}\\) \\((3x-6)(2x+8) = 0\\) \\(x = 2\\), \\(x = -4\\) \\((5x-10)(3x+15) = 0\\) \\(x = 2\\), \\(x = -5\\) \\(x(3x-7)(-2x + 4) = 0\\) \\(x = 0\\), \\(x = \\frac{7}{3}\\), \\(x = 2\\) \\((6x-7)(-3x - 9) = 0\\) \\(x = \\frac{7}{6}\\), \\(x = -3\\) \\((7x-8) - (3x - 20) = 0\\) \\(x = 7\\) \\((7x - 8) + (3x - 20) = 0\\) \\(x = 2.8\\) \\((7x - 8)(3x-20) = 0\\) \\(x = \\frac{8}{7}\\), \\(x = \\frac{20}{3}\\) \\(x^2 = 16\\) \\(x = \\pm 4\\) \\(x^2 = 15\\) \\(x = \\pm\\sqrt{15}\\) \\(x^2 = -100\\) \\(x = \\pm 10i\\) \\(3x^2 = 27\\) \\(x = \\pm 3\\) \\(4x^2 - 2 = 23\\) \\(x = \\pm\\frac{5}{2}\\) \\(3 + x^2 = 100\\) \\(x = \\pm\\sqrt{97}\\) \\((3 + x)^2 = 100\\) \\(x = 7\\) ou \\(x = -13\\) \\((3 - x)^2 = 100\\) \\(x = 13\\) ou \\(x = -7\\)"},{"location":"mathematics/exercises/#correction-dnb","title":"Correction DNB","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#ex1","title":"Ex1","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#3_2","title":"3)","text":"<p>\\(1*4\\) au lieu de \\(1*6\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#4_3","title":"4)","text":"<p>Erreur d'index + impair au lieu de pair</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#6_1","title":"6)","text":"<p>Mal lu la consigne(pas vu m\u00e9daille/m\u00e9daille d'or)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#ex2","title":"Ex2","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#1_6","title":"1)","text":"<p>Erreur de frappe</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#2_4","title":"2)","text":"<p>Erreur d'arrondi</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#5_2","title":"5)","text":"<p>Decimals</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#ex3","title":"Ex3","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#4_4","title":"4)","text":"<p>Pas trouv\u00e9 la configuration de Thal\u00e8s</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#5_3","title":"5)","text":"<p>Pas rappel\u00e9 unit\u00e9 de conversion</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#ex5","title":"Ex5","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#2_5","title":"2)","text":"<p>Mauvais calcul</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#3_3","title":"3)","text":"<p>\"Croquis \u00e0 l'\u00e9chelle\"</p> <p>Lorsque on effectue un tr\u00e8s grand nombre de fois une exp\u00e9riance, la fr\u00e9quence d'apparition des issues est appel\u00e9e probabilit\u00e9</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-52-page-184","title":"Exercice 52 page 184","text":""},{"location":"mathematics/exercises/#1_7","title":"1)","text":"<p>On commence par calculer l'aire de tous les carr\u00e9s: 9dm<sup>2</sup> pour le carr\u00e9 de 3dm de c\u00f4t\u00e9, 4dm<sup>2</sup> pour celui de 2dm et 1dm<sup>2</sup> pour celui de 1dm.</p> <p>Ensuite, on calcule l'aire colori\u00e9e en soustrayant, pour chaque carr\u00e9, l'aire du carr\u00e9 plus petit que lui. Cel\u00e0 donne pour le carr\u00e9 donnant 10 points 1dm<sup>2</sup>, celui donnant 5 points 3dm<sup>2</sup>, celui donnant 1 point 5dm<sup>2</sup>. La cible faisant 9dm^2, cel\u00e0 donne une probabilit\u00e9 de 1/9.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#2_6","title":"2)","text":"<p>Selon l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, on \u00e0, pour chaque fois que le tireur ne rate pas la cible gagne \\(\\frac {1}{9}\\) chances 10 points, \\(\\frac{3}{9}\\) de chances de gagner 5 points, et \\(\\frac {5}{9}\\) chances de gagner un point, ce qui donne \\(\\frac {4}{9}\\) chances de gagner plus ou 5 points, et \\(\\frac {5}{9}\\) chances de gagner moins que 5. Vu que le tireur rate la ible une fois sur dix, \\(\\frac {4}{9} * \\frac {9}{10} = \\frac {4}{10}\\), La probabilit\u00e9 est donc de \\(\\frac {2}{5}\\) </p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-53","title":"Exercice 53","text":"<p>On peut soit effectuer des mesures pr\u00e9cises, par exemple en le suspendant par chaque sommet, o\u00f9 alors le lancer un nombre sinificant de fois pour extraire les probabilit\u00e9. Cependant, cette approche neessite d'enlever tous les biais, comme la m\u00e9thode de lancer.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-54","title":"Exercice 54","text":"<p>La probabilit\u00e9 est \u00e9gale \u00e0: la probabilit\u00e9 qu'il fasse sec deux jours de suite + la probabilit\u00e9 qu'il fasse humide puis sec.</p> <p>La probabilit\u00e9 qu'il fasse sec deux jours de suite est \u00e9gale \u00e0 \\(\\frac {5}{6} * \\frac {5}{6}\\). La probabilit\u00e9 qu'il fasse humide puis sec est \u00e9gale \u00e0 \\(\\frac {1}{6} * \\frac {1}{3}\\). Pour avoir la probabilit\u00e9 finale, on additionne donc \\(\\frac {25}{36}\\) et \\(\\frac {1}{18}\\) donne donc une probabilit\u00e9 de \\(\\frac {3}{4}\\) qu'il fasse sec mardi.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-55","title":"Exercice 55","text":"<p>La probabilit\u00e9 qu'un nombre soit pair (ou impair) \u00e9tant de \\(\\frac {1}{2}\\), on peux calculer que la probabilit\u00e9 pour deux chiffres est de \\(\\frac {1}{4}\\), donc \\(\\frac {2}{4}\\) que les deux nombres aient des parit\u00e9s diff\u00e9rentes, ce qui nous donne \\(\\frac {1}{4}\\) chances d'obtenir une gommette bleue, \\(\\frac {1}{4}\\) chances d'obtenir une gommette jaune, \\(\\frac {2}{4}\\) chances d'obtenir une gomette verte.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#exercice-56","title":"Exercice 56","text":"<p>La probabilit\u00e9 est de 0,5</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#27-p24","title":"27 p.24","text":"<p>Oui sauf 5</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#truc","title":"Truc","text":"<p>Que ce sont tous des nombres premiers</p> <p>2)a) NON b) Non c) Non d) Il est premier</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#37-p25","title":"37 p.25","text":"<p>Non, \u00e7a veut rien dire</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#43","title":"43","text":"<p>Si les d\u00e9compositions de sont num\u00e9rateur et de son d\u00e9nominateur n'ont aucun nombre en commun4</p> <p>une fonction affine est une fonction qui \u00e0 tout \\(x\\) associe \\(ax +b\\)</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#48","title":"48","text":"<p>Aurore consommera 2,7 m\u00b3 d\u2019eau en 3 jours, et comme le prix est de 10 \u20ac par m\u00b3 d\u2019apr\u00e8s le graphique, l\u2019attente lui co\u00fbtera donc 27 \u20ac.</p>"},{"location":"mathematics/exercises/#49","title":"49","text":"<p>Le nombre de bact\u00e9ries diminue selon la fonction \\(N(t) = -562{,}5 \\cdot t + 3000\\), car il s'agit d'une d\u00e9croissance lin\u00e9aire passant de 3000 \u00e0 750 en 4 heures, ce qui permet de calculer que toutes les bact\u00e9ries seront \u00e9limin\u00e9es au bout de 5 h 20 min.</p>"},{"location":"mathematics/fichederevisionspuissances/","title":"Fiche de r\u00e9vision","text":"<p>a, b et c sont des relatifs n, k et p sont des entiers naturels</p> <p>\\(a^n\\) = \\(\\underbrace {a*a*a*a*...*a} _{a^n}\\)</p> <p>\\(a^n * a^k = a^{n+k}\\)</p> <p>\\(\\frac {a^n}{a^k} = a^{n-k}\\)</p> <p>\\((a^n)^k = a^{n+k}\\)</p> <p>\\(a^{-n} = \\frac{1}{a^n}\\)</p> <p>\\(a^n*a^k*a^p = a^{n+k+p}\\)</p> <p>\\(a^n*b^n=(a*b)^n\\)</p> <p>\\(\\frac {a^n}{b^n} = (\\frac {a}{b})^n\\)</p> <p>\\(\\sqrt[3]{x+y}\\)</p> <p>\\(a^1 = a\\)</p> <p>\\(a^a = 1\\)</p> <p>Cons\u00e9quence:</p> <p>\\(o^o = 1\\)</p>"},{"location":"mathematics/chapter1/","title":"S\u00e9quence 1 : Notion de fonctions","text":"<p>Ap math lundi</p> <p>Version du professor</p>"},{"location":"mathematics/chapter1/#i-rappel-graphique","title":"I) Rappel: Graphique","text":"<p>Un graphique est compos\u00e9 d\u2019une (ou plusieurs) courbes et d\u2019un rep\u00e8re orthogonal. Celui-ci est compos\u00e9 de :</p> <ul> <li>Deux droites perpendiculaires : une verticale et une horizontale</li> <li>D\u2019une \u00e9chelle</li> </ul> <p>Exemple: Voici un rep\u00e8re orthogonal:</p> <p></p> <p>O s\u2019appelle l\u2019origine du rep\u00e8re. La droite horizontale s\u2019appelle l\u2019axe des abscisses. La droite verticale s\u2019appelle l\u2019axe des ordonn\u00e9es.</p> <p>Dans un graphique, on rep\u00e8re les points gr\u00e2ce \u00e0 leurs coordonn\u00e9es. Le point A \u00e0 pour abscisse -6,5 et pour ordonn\u00e9e 4. Ses coordonn\u00e9es sont (-6,5 ; 4). Et on note A(-6,5 ; 4). De la m\u00eame fa\u00e7on, on note B(-4 ; 2,5), C(0 ; 4) et D(0 ; 1).</p>"},{"location":"mathematics/chapter1/#ii-quest-ce-quune-fonction","title":"II) Qu'est-ce qu'une fonction ?","text":"<p>Une fonction \\(f\\) est un proc\u00e9d\u00e9 qui, \u00e0 un nombre \\(x\\), associe un unique nombre que l'on note \\(f(x)\\)(lire \"\\(f\\)de \\(x\\)\"). On dit que \\(f(x)\\) est l'image de \\(x\\) par la fonction \\(f\\) et que \\(x\\) est un ant\u00e9c\u00e9dent de \\(f(x)\\) par la fonction \\(f\\).</p> <pre><code>flowchart TD\n    A[Ant\u00e9c\u00e9dent: _x_] --&gt; B(Fonction: _f_)\n    B --&gt; C(Image: _fx_)</code></pre> <p>Notation: On utilise aussi la notation \\(f:x\\) -&gt; \\(f(x)\\) qui se lit \\(f()\\) de \\(x\\); \\(f\\) est la fonction qui , \u00e0 \\(x\\) associe le nombre \\(f(x)\\)</p> <p>Exemple:</p> <p>Soit \\(f\\), la fonction qui, \u00e0 un nombre, associe son carr\u00e9. On d\u00e9finit ainsi une fonction, car un nombre donn\u00e9 n'a qu'un seul carr\u00e9. </p> <p>Pour cette fonction, l'image de \\(3\\) et \\(9\\) est l'image de \\(-4\\) est \\(16\\).</p> <p>Remarque: Un nombre peut avoir plusieurs ant\u00e9c\u00e9dents. Dans l'exemple pr\u00e9c\u00e9dent, l'image de \\(4\\) est aussi \\(16\\). Ce qui veut dire que \\(16\\) a, au moins, \\(2\\) ant\u00e9c\u00e9dents: \\(-4\\) et \\(4\\)</p>"},{"location":"mathematics/chapter1/#iii-determiner-une-image-ou-un-antecedent","title":"III) D\u00e9terminer une image ou un ant\u00e9c\u00e9dent","text":""},{"location":"mathematics/chapter1/#a-avec-une-formule","title":"A) Avec une formule","text":"<p>\\(h\\) est la fonction \\(h\\): \\(x\\) -&gt; \\(x^2 - 1\\) ( on peut aussi \u00e9crire \\(h(x) = x^2 - 1\\)).</p> <p>Pour chaque nombre \\(x\\), on associe le nombre \\(h(x)\\) obtenu en appliquant le programme de calcul ci-dessous.</p> <ul> <li>Choisir un nombre.</li> <li>Elever au carr\u00e9.</li> <li>Soustraire 1</li> </ul> <p>On peut obtenir un tableau de valeurs:</p> Nombre: \\(x\\) \\(-2\\) \\(-1\\) \\(0\\) \\(1\\) Image: \\(x^2 - 1\\) \\(3\\) \\(0\\) \\(-1\\) \\(0\\)"},{"location":"mathematics/chapter1/#b-avec-un-tableau","title":"B) Avec un tableau","text":"<p>D\u00e9finition: Les images respectives par la fonction \\(g\\) de certaines valeurs de \\(x\\) peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es dans un tableau appel\u00e9 tableau de valeurs.</p> <p>Ce tableau d\u00e9finit une fonction \\(g\\) qui, \u00e0 chaque nombre \\(x\\) de la premi\u00e8re ligne, associe un nombre \\(g(x)\\) de la deuxi\u00e8me ligne. </p> Nombre \\(x\\) \\(0\\) \\(1\\) \\(2\\) \\(3\\) \\(4\\) \\(5\\) Image \\(g(x)\\) \\(-5\\) \\(-3\\) \\(0\\) \\(5,2\\) \\(0\\) \\(7\\)"},{"location":"mathematics/chapter1/#c-une-courbe","title":"C) Une courbe","text":"<p>D\u00e9finition: La repr\u00e9sentation graphique d'une fonction \\(f\\) est la courbe constitu\u00e9e de l'ensemble des points de cordonn\u00e9es (\\(x\\); \\(f(x)\\)).</p> <p>Ce graphique ci-dessous d\u00e9finit une fonction \\(f\\) qui, \u00e0 chaque nombre \\(x\\) (lu sur l'axe des abscisses), associe un nombre \\(f(x)\\) (lu sur l'axe des ordonn\u00e9es).</p> <p></p> <p>Par exemple, on peut lire que  * \\(f(3) = 2\\) * \\(1\\) a trois ant\u00e9c\u00e9dents: \\(-1;0\\) et \\(2\\). * L'image de \\(-1.5\\) par la fonction \\(f\\) est \\(-0.5\\)</p>"},{"location":"mathematics/chapter2/cours/","title":"S\u00e9quence 2: Transformations du plan","text":""},{"location":"mathematics/chapter2/cours/#i-symetries","title":"I) Sym\u00e9tries","text":""},{"location":"mathematics/chapter2/cours/#a-symetrie-axiale-rappel","title":"A) Sym\u00e9trie axiale (rappel)","text":"<p>D\u00e9fintion: Une sym\u00e9trie axiale transforme une figure par effet mirroir par rapport \u00e0 l'axe de sym\u00e9trie.</p> <p>M` est l'image de M par la sym\u00e9trie d'axe (d):</p> <ol> <li>[MM`] est perpendiculaire ) (d).</li> <li>M et M`sont \u00e0 \u00e9gale distance de (d).</li> </ol> <p>Remarques: </p> <ul> <li>(d) est la m\u00e9diatrice de [MM`]</li> <li>Si M est sur (d) alors M et M` sont confondus.</li> </ul>"},{"location":"mathematics/chapter2/cours/#b-symetrie-centrale-rappel","title":"B) Sym\u00e9trie centrale (rappel)","text":"<p>D\u00e9finiton: Une sym\u00e9trie centrale fait tourner une figure autour d'un point en effectuant un demi-tor.</p> <p>M` est l'image de M par la sym\u00e9trie de centre O:</p> <ol> <li>M, O et M` sont align\u00e9s</li> <li>MO = OM`</li> </ol> <p>Remarques:</p> <ul> <li>O est le milieu de [MM`]</li> <li>Le sym\u00e9trique de O est O.</li> </ul>"},{"location":"mathematics/chapter2/cours/#ii-translation","title":"II) Translation","text":"<p>D\u00e9finition: Une translation fait glisser une figure selon une fl\u00e8che. Cette fl\u00e8ce d\u00e9finit une direction, un sens et une longueur</p> <p>M` est l'image de M par la translation qui envoie A en B</p> <p>Remarque: ABM`M est un parall\u00e9logramme.</p>"},{"location":"mathematics/chapter2/cours/#iii-rotation","title":"III) Rotation","text":"<p>D\u00e9finition: Une rotation fait tourner une figure autor d'un point selon un angle.</p> <p>M` est l'image de M par la rotation de centre O et d'angle 60\u00b0 dans le sens inverse des aiguilees d'une montre:</p> <ol> <li>\\( \\overset{\\bigwedge}{MOM`} = 60\u00b0\\)</li> <li>MO = OM`</li> </ol>"},{"location":"mathematics/chapter3/cours/","title":"Troisi\u00e8me / Puissances","text":""},{"location":"mathematics/chapter4/main/","title":"S\u00e9quence 3: Le th\u00e9or\u00e8me de Thal\u00e8s et sa r\u00e9ciproque","text":""},{"location":"mathematics/chapter4/main/#i-rappels-de-4eme","title":"I) Rappels de 4\u00e8me","text":""},{"location":"mathematics/chapter4/main/#a-le-theoreme-de-pythagore","title":"A) Le Th\u00e9or\u00e8me de Pythagore","text":"<p>^^Th\u00e9or\u00e8me: ^^ Si un triangle est rectangle, et seulement dans ce cas,  alors le carr\u00e9 de la longueur de l'hypot\u00e9nuse est \u00e9gal \u00e0 la somme  des carr\u00e9s des longueurs de ses deux c\u00f4t\u00e9s. Autrement dit, si ABC est un triangle rectangle en A, ainsi l'\u00e9galit\u00e9 de Pythagore, \\(BC^2 = AB^2 + AC^2\\), est v\u00e9rifi\u00e9e.</p> <p></p> <p>^^Remarque: ^^ Ce th\u00e9or\u00e8me fonctionne dans les 2 sens, si l'\u00e9galit\u00e9 de Pythagore est v\u00e9rifi\u00e9e, le triangle est forc\u00e9ment rectangle.</p>"},{"location":"mathematics/chapter4/main/#b-theoreme-de-thales","title":"B) Th\u00e9or\u00e8me de Thal\u00e8s","text":"<p>^^Th\u00e9or\u00e8me: ^^ Dans un triangle ABC tel que: M est un point du c\u00f4t\u00e9 [AB] et N est un point du c\u00f4t\u00e9 [AC], si les droites (MN) et (BC) sont parall\u00e8les, alors: \\(\\frac{AM}{AB} = \\frac{AN}{AC} = \\frac{MN}{BC}\\)</p> <p>Autrement dit, les longueurs des c\u00f4t\u00e9s du triangle AMN sont proportionnelles aux longueurs des c\u00f4t\u00e9s du triangle ABC.</p> <p>^^Remarque: ^^ La propri\u00e9t\u00e9 sur la longueur du th\u00e9or\u00e8me de la droite des milieux est un cas particulier du th\u00e9or\u00e8me de Thal\u00e8s.</p>"},{"location":"mathematics/chapter4/main/#ii-triangles-semblables","title":"II) Triangles semblables","text":""},{"location":"mathematics/chapter4/main/#a-angles","title":"A) Angles","text":"<p>D\u00e9finition : Des triangles semblables sont des triangles qui ont leurs angles deux 4 deux de m\u00e9me mesure. Propri\u00e9t\u00e9 : Si deux triangles ont deux angles deux a deux de m\u00e9me mesure, alors ces triangles sont semblables.</p> <p>Vocabulaire : Lorsque deux triangles sont semblables : - un angle d'un triangle et l'angle de m\u00e9me mesure de l'autre triangle sont dits homologues ; - les sommets (ou les c\u00f4t\u00e9s oppos\u00e9s) de deux angles homologues sont aussi dits homologues.</p> <p></p>"},{"location":"mathematics/chapter4/main/#b-longueurs","title":"B) Longueurs","text":"<p>^^Propri\u00e9t\u00e9: ^^ Si deux triangles sont semblables, alors les longueurs de leurs c\u00f4t\u00e9s sont deux \u00e0 deux proportionnelles.</p> <p>^^Exemple : ^^ Ces triangles ABC et A\u2019B\u2019C\u2019 sont semblables. Done les longueurs de leurs c\u00e9t\u00e9s homologues sont deux</p> <p>\\(\\frac{AB}{A'B'} = \\frac{BC}{B'C'} = \\frac{AC}{A'C'} = 0.5\\)</p> <p></p> <p>^^Propri\u00e9t\u00e9: ^^ Si les longueurs des c\u00f4t\u00e9s de deux triangles sont deux a deux proportionnelles, alors ces triangles sont semblables</p> <p>^^Exemples: ^^</p> <p></p> <p>Donc les triangles RST et KLM sont semblables. Done TRS = LMK, RST = MKL et STR = KLM</p> <p>KLM est une r\u00e9duction de RST dans le rapport \\(\\frac{2}{3}\\) bien RST est un agrandissement de KLM dans le rapport 1,5.</p> <p>^^Remarque: ^^ Lorsque les 2 triangles semblables ont un Sommet commun et 2 paires de cot\u00e9s homologues align\u00e9s, on arrive dans une configuration tr\u00e8s particuli\u00e8re, la configuration de Thal\u00e8s.</p>"},{"location":"mathematics/chapter4/main/#iii-nouvelle-configuration-le-sablier","title":"III) Nouvelle configuration: Le sablier / ?","text":"<p>Th\u00e9or\u00e8me du cercle circonscrit \u00e0 un triangle rectangle</p> <p>Propri\u00e9t\u00e9</p> <p>Dans un triangle rectangle, le milieu de l'hypot\u00e9nuse est le centre du cercle circonscrit \u00e0 ce triangle.</p> <p>Autre formulations du th\u00e9or\u00e8me:</p> <ul> <li>Si un triangle est rectangle, alors il peut \u00eatre inscrit dans un cercle ayant pour diam\u00e8tre son hypot\u00e9nuse.</li> <li>Le milieu de l'hypot\u00e9nuse d'un triangle rectangle est \u00e9quidistant des trois sommets.</li> </ul> <p>0</p>"},{"location":"music/","title":"Musique","text":""},{"location":"music/#quel-rapport-la-musique-entretient-elle-avec-les-images","title":"Quel rapport la musique entretient-elle avec les images ?","text":"<p>1) Caractre 2) Instruments 3) Genre filmique </p> <p>Machin 1 Caractre: ? Instruments: peut-etre  vent Genre filmique: western</p> <p>Machin 2 Caractre: Musique Synthtique Genre filmique: calme, histoire</p> <p>Caractre: tragique Genre filmique tragique</p> <p>Quels rapports la musique entretient-elle avec les images ? Quelques exemples de g\u00e9n\u00e9rique de film : Rapport caract\u00e8re de la Musique et genre de film ?</p> <p>1/ Le B la B et le T 1966</p> <p>Le Bon la Brute et le Truand - Digiview by La Digitale</p> <p>2/ Le G Bleu 1988</p> <p>Le Grand Bleu - Theme - Ouverture - Digiview by La Digitale</p> <p>3/ Les Blues Brothers 1980</p> <p>The Blues Brothers - Digiview by La Digitale</p> <p>4/ Skyfall 2012</p> <p>G\u00e9n\u00e9rique - Skyfall (2012) - Digiview by La Digitale</p> <p>4\u2019/ Rappel g\u00e9n\u00e9rique James Bond contre Docteur No 1962</p> <p>G\u00e9n\u00e9rique - James Bond contre Dr No (1962) - Digiview by La Digitale</p> <p>5/ Benny Hill S\u00e9rie comique 1969-1989</p> <p>https://ladigitale.dev/digiview/#/v/66e9939185d3b</p> <p>Recherches \u00e0 effectuer</p> <p>Qu\u2019est-ce qu\u2019une Bande son dans un film ?</p> <p>La Bande-son est constitu\u00e9 de :</p> <ul> <li>La musique : elle peut \u00eatre originale, compos\u00e9e sp\u00e9cifiquement pour le film, ou pr\u00e9existante, choisie pour accompagner certaines sc\u00e8nes.</li> <li>Les dialogues : les voix des acteurs, que ce soit lors du tournage ou des enregistrements en post-production (doublages, voix-off).</li> <li>Les effets sonores : tous les bruits d\u2019ambiance, bruitages, sons d\u2019objets, de mouvements, etc. qui sont ajout\u00e9s pour donner plus de r\u00e9alisme ou de sens aux sc\u00e8nes.</li> </ul> Rondo <p>Chanson qui s'organise en une alternance refrain-couplet.</p>"},{"location":"music/#analyse-filmique-la-vie-est-belle-rbenigni-1998","title":"Analyse filmique \"La Vie est Belle\", R.Benigni, 1998","text":"Images Bande son Scenario Bruitages, dialogues, musique <pre><code>mindmap\n    root (Bande son)\n        Bruitages\n            In\n                Dans le champ\n                Hors champ\n            Off\n        Dialogues \n            In\n                Dans le champ\n                Hors champ\n            Off\n        Musique\n            d#39;ecran di\u00e9g\u00e9tique\n            de fosse extra di\u00e9g\u00e9tique\n            emphatique\n            an/non emphatique</code></pre>"},{"location":"music/#analyse-filmique-generique-la-vie-est-belle-1998-r-benigni","title":"Analyse filmique g\u00e9n\u00e9rique \"La vie est belle\", 1998, R. Benigni","text":"Sc\u00e9nario Bande son Titre Son off Fond bleu Voix off"},{"location":"music/eeeeeeeeeeeeeeee/","title":"Eeeeeeeeeeeeeeee","text":"<p>Commentaire de paroles de chanson :</p>"},{"location":"music/eeeeeeeeeeeeeeee/#couplet-1","title":"Couplet 1","text":"<p>Dans ce premier couplet, Jean Ferrat \u00e9voque le nombre des d\u00e9port\u00e9s, ainsi que la m\u00e9thode : \"Ils \u00e9taient des milliers\" (l. 1-4), \"dans ces wagons plomb\u00e9s\", \"nus et maigres, tremblants\" (l. 2), le temps \"Qui d\u00e9chiraient la nuit\". Il \u00e9voque aussi la destination \"fix\u00e9e\" des d\u00e9port\u00e9s, leur num\u00e9rotation, leur destin vers la mort.</p>"},{"location":"music/eeeeeeeeeeeeeeee/#couplet-2","title":"Couplet 2","text":"<p>Dans ce deuxi\u00e8me couplet, il \u00e9voque la longueur du voyage et l'espoir baissant (l. 9-13), la diff\u00e9rence dans les origines des condamn\u00e9s (l. 14-15), l'envie que cel\u00e0 s'arr\u00eate (l. 16-17).</p>"},{"location":"music/eeeeeeeeeeeeeeee/#couplet-3","title":"Couplet 3","text":"<p>Dans ce troisi\u00e8me couplet, il \u00e9voque la mortalit\u00e9 sur le trajet, les probl\u00e8mes psychologiques apr\u00e8s la lib\u00e9ration, la malnutrition, ainsi que les conditions d'enfermement. </p>"},{"location":"music/eeeeeeeeeeeeeeee/#couplet-4","title":"Couplet 4","text":"<p>Dans ce quatri\u00e8me couplet, il parle de la n\u00e9cessit\u00e9 de m\u00e9moire.</p>"},{"location":"music/eeeeeeeeeeeeeeee/#couplet-5","title":"Couplet 5","text":"<p>Dans ce cinqui\u00e8me couplet, il r\u00e9-\u00e9voque le nombre des d\u00e9port\u00e9s.</p> <p>La musique me para\u00eet bien aller avec l'\u00e9poque. Je n'ai pas d'avis particulier</p>"},{"location":"music/idk/","title":"Idk","text":"<p>Commentaire de paroles de chanson :</p>"},{"location":"music/idk/#couplet-1","title":"Couplet 1","text":"<p>Dans ce premier couplet, Jean Ferrat \u00e9voque le nombre des d\u00e9port\u00e9s,  ainsi que la m\u00e9thode : \"Ils \u00e9taient des milliers\" (l. 1-4), \"dans ces wagons plomb\u00e9s\",  \"nus et maigres, tremblants\" (l. 2), le temps \"Qui d\u00e9chiraient la nuit\". Il \u00e9voque aussi la destination \"fix\u00e9e\" des d\u00e9port\u00e9s, leur num\u00e9rotation, leur destin vers la mort.</p>"},{"location":"music/idk/#couplet-2","title":"Couplet 2","text":"<p>Dans ce deuxi\u00e8me couplet, il \u00e9voque la longueur du voyage et l'espoir baissant (l. 9-13), la diff\u00e9rence dans les origines des condamn\u00e9s (l. 14-15), l'envie que cel\u00e0 s'arr\u00eate (l. 16-17).</p>"},{"location":"music/idk/#couplet-3","title":"Couplet 3","text":"<p>Dans ce troisi\u00e8me couplet, [...]</p>"},{"location":"music/ouuuuuuuuuuuuuuh/","title":"Ouuuuuuuuuuuuuuh","text":"<p>\u00e9criture texte pr\u00e9sentation, oui, ensemble</p> <p>termin\u00e9: pas du tout</p> <p>1) Pr\u00e9sentation maquette - \u00e9criture texte: oui, ensemble 2) Enregistrement Pr\u00e9sentation: oui 3) envoi bruitages: non</p>"},{"location":"music/quiz/","title":"Quiz","text":"<p>1&gt; continu, bruitage/aucun, son extra 2&gt; discussion plus lente, pas de musique, son enti\u00e8rement in, rapport avec les nazis 3&gt; </p> <p>le maire n'\u00e9coute pas guido, </p> <p>guido fait tomber le pot</p> <p>guido essaie d'aider le maire, le maire en veut pas,</p> <p>le maire se prends des oeufs dans la t\u00eate. </p>"},{"location":"music/sequence2/","title":"S\u00e9quence 2","text":""},{"location":"music/sequence2/#existe-t-il-un-rapport-entre-les-paroles-et-la-musique","title":"Existe-t-il un rapport entre les paroles et la musique","text":"<p>Cel\u00e0 d\u00e9pends, parfois, comme dans des musiques comme Murder in my mind (Kordhell), mais parfois non, comme Pumped up kicks (Foster the people).</p>"},{"location":"music/sequence2/#analyse-dun-extrait","title":"Analyse d'un extrait","text":""},{"location":"music/sequence2/#analyse-du-clip","title":"Analyse du clip","text":"<p>-&gt; Les images sont-elles en rapport avec le clip</p> <p>Il d\u00e9bute par une s\u00e9quence mettant en sc\u00e8ne une vie paisible, brutalement interrompue par l'arriv\u00e9e d'un tracteur qui d\u00e9truit cette harmonie, laissant derri\u00e8re lui un champ br\u00fbl\u00e9. S'ensuivent des images montrant des animaux tu\u00e9s, des arbres abattus, et des personnes plong\u00e9es dans le d\u00e9sarroi. La d\u00e9solation s'accentue avec des sc\u00e8nes de villes d\u00e9truites et des individus creusant la terre dans une qu\u00eate d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.</p> <p>Cependant, une lueur d'espoir \u00e9merge dans la derni\u00e8re partie du clip, marqu\u00e9e par une s\u00e9quence de \"rollback\" o\u00f9 les catastrophes semblent s'inverser. Le vent souffle avec force, les personnes l\u00e8vent les yeux vers le ciel, et les images sont pr\u00e9sent\u00e9es en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et en inversion, symbolisant une possible r\u00e9mission des erreurs pass\u00e9es.</p>"},{"location":"music/sequency2/","title":"Chapitre 2","text":"<p>existe-il un rapport entre les paroles et la musique</p>"},{"location":"music/uiiiauuiia/","title":"Uiiiauuiia","text":"<p>S\u00e9quence 3 (3e 24-25) Musique et \u00e9co-construction</p> <p>Construire un batiment \u00e9co-responsable. \u00e0 partir de mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration, sans peinture.</p> <p>colle chaude, colle ti\u00e8de, colle froide, carton dur, carton mou, carton entre les deux, demi-carton, semi-carton, carton de shrodinger, carton non-determin\u00e9, G(H(carton)), carton dense, carton s'effondrant sur lui-m\u00eame, carton l\u00e9ger,   </p>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/cours/","title":"Chapitre 1 : les atomes dans l\u2019Univers","text":""},{"location":"physique-chimie/chapter1/cours/#introduction","title":"Introduction :","text":"<p>La mati\u00e8re qui nous entoure est constitu\u00e9e d\u2019une infinit\u00e9 d\u2019atomes. Nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 leur structure complexe. En effet, les atomes sont compos\u00e9s d\u2019\u00e9l\u00e9ment infiniment petits, ce qui est remarquable si on consid\u00e8re leur taille. Nous appellerons ces \u00e9l\u00e9ments des particules.</p> <p>Nous nous int\u00e9resserons aux particules et aux \u00e9lectrons composants les atomes.</p> <p>Un mod\u00e8le est une repr\u00e9sentation qui permet d\u2019expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne (Activit\u00e9 2)</p> <p>Un atome est un \u00e9l\u00e9ment indivisible constitutif de la mati\u00e8re. Il est constitu\u00e9 d'un noyau et d'\u00e9lectrons qui tournent autour du noyau. Un atome est \u00e9lectriquement neutre.</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/cours/#i-le-noyau","title":"I) Le noyau","text":"<p>Selon les repr\u00e9sentations actuelles, le noyau d\u2019un atome a une forme sph\u00e9rique et occupe une place centrale dans l\u2019atome.</p> <p>La dimension du noyau est de l\u2019ordre de \\(10^-15\\)m, ce qui est d\u00e9risoire compar\u00e9e \u00e0 celle de l\u2019atome qui est de l\u2019ordre de \\(10^-10\\)m soit 0,1 nanom\u00e8tre. On peut donc en d\u00e9duire que le noyau est 100 000 fois plus petit que l\u2019atome.</p> <p>On peut comparer l\u2019atome \u00e0 un terrain de football et le noyau \u00e0 une abeille pos\u00e9e dans le rond central. Cependant la quasi-totalit\u00e9 de la masse de l\u2019atome se trouve dans le noyau.</p> <p>Le noyau est la partie centrale de l'atome. Il est constitu\u00e9 de particules appel\u00e9es nucl\u00e9ons. Il existe deux types de nucl\u00e9ons (Not\u00e9 \\(A\\)):</p> <ul> <li>Un proton est une particule subatomique qui porte une charge positive (Not\u00e9 \\(Z\\))</li> <li>Un neutron est une particule subatomique qui est \u00e9lectriquement neutre. (Not\u00e9 \\(N\\))</li> </ul> <p>Le noyau poss\u00e8de donc une charge \u00e9lectrique apport\u00e9e par les protons: il est charg\u00e9 positivement.</p> <p>Il est donc possible de conna\u00eetre le nombre de neutrons : nombre de neutrons (\\(N\\))= nombre de nucl\u00e9ons (\\(A\\)) \u2013 nombre de protons (\\(Z\\)) (\\(N=A-Z\\))</p> <p>Attention on peut trouver la repr\u00e9sentation symbolique d\u2019un atome sous la forme : \\(^{A}{_{Z}}X\\)</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/cours/#1-exemple-de-latome-de-chlore-cl","title":"1. Exemple de l\u2019atome de chlore Cl","text":"<p>Protons Z=17</p> <p>Nucl\u00e9ons A=35</p> <p>Neutrons N=18</p> <p>\u303f</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/cours/#2-exemple-de-latome-dhydrogene-h","title":"2. Exemple de l\u2019atome d\u2019hydrog\u00e8ne H","text":"<p>Z=1</p> <p>A=1</p> <p>N=0</p> <p>\u303f</p> <p>\u303f</p> <p>Pour \u00eatre stable un atome doit \u00eatre \u00e9lectriquement neutre son noyau \u00e9tant charg\u00e9 positivement, des particules n\u00e9gatives sont n\u00e9cessaires pour compenser les protons : ce sont les \u00e9lectrons.</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/cours/#ii-les-electrons","title":"II) Les \u00e9lectrons","text":"<p>Ils forment le nuage \u00e9lectronique autour du noyau.</p> <p>Un \u00e9lectron est une particule \u00e9l\u00e9mentaire de charge \u00e9lectrique n\u00e9gative qui gravite autour du noyau de l\u2019atome</p> <p>Les \u00e9lectrons tournent dans le vide autour du noyau et ne s\u2019en \u00e9loignent pas car les charges positives attirent les charges n\u00e9gatives. Il y a donc autant de protons que d\u2019\u00e9lectrons dans un atome.</p> <p>Exemple :</p> <ul> <li>Chlore 17 protons et 17 \u00e9lectrons</li> <li>Hydrog\u00e8ne 1 proton et 1 \u00e9lectron</li> </ul>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/cours/#iii-le-tableau-periodique-et-latome","title":"III) Le tableau p\u00e9riodique et l'atome","text":"<p>Les atomes les plus l\u00e9gers ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s lors des premiers temps qui ont suivi le big bang (H, He) les plus lourds se sont form\u00e9s au c\u0153ur des \u00e9toiles par des r\u00e9actions de fusion nucl\u00e9aire (C, O,N,\u2026)</p> <p>Pour r\u00e9pertorier les diff\u00e9rents atomes, le chimiste Dimitri Mendele\u00efev a mis au point un outil appel\u00e9 tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments. Cr\u00e9\u00e9 en 1869, il est encore utilis\u00e9 de nos jours.</p> <p></p> <p>Il \u00e9volue sans cesse car on ignore le nombre d\u2019atomes qui peuvent exister. Les nouveaux atomes sont ajout\u00e9s au tableau p\u00e9riodique au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9couvertes.</p> <p>Conclusion :</p> <p>Chaque atome est caract\u00e9ris\u00e9 par un num\u00e9ro atomique Z et un nombre de nucl\u00e9on A inscrits dans le tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments.</p> <p>La structure de l\u2019atome est dite lacunaire c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019entre le noyau et le nuage d\u2019\u00e9lectrons il y a du vide (absence de mati\u00e8re).</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/main/","title":"Chapitre 1: Commment s'organise la mati\u00e8re dans l'Univers ?","text":"<p>2024-sept-5-1</p> <p>Fiche de d\u00e9but</p> <p>2024-sept-5-2</p> <p>2024-sept-5-3</p> <p>2024-sept-5-4</p> <p>Activit\u00e9 1</p> <ol> <li>Infiniment petite</li> <li>Car le temps serait nul \u00e0 ce moment(solution: Au moment du Big Bang la mati\u00e8re commence a \u00eatre cr\u00e9e donc son histoire ne peut commencer avant.)</li> <li>Une temp\u00e9rature plus basse</li> <li>De la gravit\u00e9.</li> <li>Les plus lourds r\u00e9sultent de la fusion en cha\u00eene des atomes les plus l\u00e9gers.</li> <li>Principalement de l'hydrog\u00e8ne</li> <li>Car c'est un \u00e9l\u00e9ment avec un num\u00e9ro atomique tr\u00e8s bas(et donc simple).</li> <li>Car elle lib\u00e8re les \u00e9l\u00e9ments les contenant</li> </ol> <p>Activit\u00e9 2</p> <pre><code>timeline\n    title Mod\u00e8les d'atomes avec le temps\n    5\u00e8me si\u00e8cle avant J.C: Leucippe et D\u00e9mocrite, deux philosophes grecs , pensent que la mati\u00e8re est constitu\u00e9e de grains invisibles(atomos, en grec), les atomes. Pour eux les atomes sont tous pleins, mais ne sont pas tous semblables; Ils sont ronds ou crochus, lisses ou rugueux.\n    : Emp\u00e9docle\n    4\u00e8me si\u00e8cle avant J.C: Le philosophe grec, Aristote rejette la th\u00e9orie de l'atome et reprend l\u2019id\u00e9e des quatre \u00e9l\u00e9ments \u00e9mise par Emp\u00e9docle.\n    1805: John Dalton, physicien britannique suppose l'existence des atomes et suppose qu'il en existe plusieurs types, qui permettent d'expliquer les propri\u00e9t\u00e9s de la mati\u00e8re; Il les repr\u00e9sente par une sph\u00e8re ronde, comme une boule de billard\n    1897: 7 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de l'existence des \u00e9lectrons en 1895 par le Britannique Crookes, **Thomson**, physicien britannique propose un mod\u00e8le de l'atome appel\u00e9 le \"pudding aux \u00e9lectrons\"; L'atome est une boule \u00e9lectriquement neutre remplie d'une substance charg\u00e9e positivement et d'\u00e9lectrons charg\u00e9s n\u00e9gativement.\n    1904: 7 ans apr\u00e8s Thomson, Rutherford, physicien britannique, propose un mod\u00e8le plan\u00e9taire de l'atome; il compare l'atome au syst\u00e8me solaire; l'atome est constitu\u00e9 d'un noyau, autour duquel gravitent les \u00e9lectrons. Le noyau est environ 10^5 fois plus petit que l'atome, donc l'atome est essentiellement constitu\u00e9 de vide.L\n    1908: 4 ans apr\u00e8s le mod\u00e8le plan\u00e9taire \u00e9mis par Rutherford, Bohr propose n nouveau mod\u00e8le; Les \u00e9lectrons tournent autour de l'atome selon des orbites de rayon d\u00e9fini, pas tous identiques, et pas toutes contenues dans le m\u00eame plan.\n    1926 \u00e0 aujourd'hui: Les physiciens du 20e si\u00e8cle ont admis que la notion d'orbite n'a plus de sens pour un \u00e9lectron dans un atome; les \u00e9lectrons tournent autour de l'atome de fa\u00e7on al\u00e9atoire et d\u00e9sordonn\u00e9e; on parle \"de probabilit\u00e9 de trouver l'\u00e9lectron \u00e0 une distance du noyau\". </code></pre> Leucippe <p> Leucippe</p> Emp\u00e9docle <p></p> <p>Mod\u00e8le de l'atome: </p> Aristote <p></p> <p>Mod\u00e8le de l'atome: Emp\u00e9docle</p> D\u00e9mocrite <p></p> <p>Mod\u00e8le de l'atome: Leucippe</p> Dalton <p></p> <p>Mod\u00e8le de l'atome: </p> Thomson <p></p> <p>Mod\u00e8le de l'atome: </p> Rutherford <p></p> Bohr <p></p> <p>Mod\u00e8le de l'atome: </p> Sch\u00f6dinger <p></p> <p>Mod\u00e8le de l'atome: </p> <p>Feuille d'exercices</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/main/#exercice-n1","title":"Exercice n\u00b01","text":"<p>Vertical :</p> <ol> <li>Particule \u00e9lectriquement neutre appartenant au noyau d\u2019un atome.</li> <li>Assemblage d\u2019atomes li\u00e9s entre eux.</li> <li>Astre sph\u00e9rique, en orbite autour d\u2019une \u00e9toile.</li> <li>Lettre majuscule, suivie parfois d\u2019une minuscule, repr\u00e9sentant un \u00e9l\u00e9ment chimique.</li> </ol> <p>Horizontal :</p> <ol> <li>Particule charg\u00e9e n\u00e9gativement se trouvant autour du noyau d\u2019un atome.</li> <li>Particule charg\u00e9e positivement appartenant au noyau d\u2019un atome.</li> <li>Particule formant le noyau d\u2019un atome.</li> <li>Astre produisant sa propre \u00e9nergie lumineuse et thermique.</li> <li>Esp\u00e8ce chimique simple, \u00e9lectriquement neutre, constituant la mati\u00e8re.</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/main/#exercice-n2","title":"Exercice n\u00b02","text":"<ol> <li>Fe; Fer</li> <li>N; Nitrogen</li> <li>O; Oxyg\u00e8ne</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter1/main/#exercice-n3","title":"Exercice n\u00b03","text":""},{"location":"physique-chimie/chapter1/main/#exercice-n4","title":"Exercice n\u00b04","text":"<ol> <li>Des atomes de carbone, d'hydrog\u00e8ne et d'oxyg\u00e8ne, de fer, de carbone, et de calcium </li> <li>2 de carbone, 6 d'hydrog\u00e8ne, 1 d'oxyg\u00e8ne</li> <li>6 pour le carbonne, 1 pour l'hydrog\u00e8ne, 8 pour l'oxyg\u00e8ne</li> <li>Autant que de protons</li> <li>(2*6)+6+8 = 26. Il y \u00e0 donc 26 \u00e9lectrons dans la mol\u00e9cule d'\u00e9thanol</li> </ol> <p>Activit\u00e9 3</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/cours/","title":"Le Poids","text":"<p>Feuille de route</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/cours/#i-difference-entre-poids-et-masse-activite-1","title":"I) Diff\u00e9rence entre poids et masse (Activit\u00e9 1)","text":"<p>1) D\u00e9finition :</p> <p>La masse est une grandeur li\u00e9e \u00e0 la quantit\u00e9 de mati\u00e8re. Elle est tr\u00e8s utilis\u00e9e en chimie, mais beaucoup moins dans la vie courante o\u00f9 l'on parle fr\u00e9quemment de poids. Une personne monte sur un p\u00e8se-personne : Forc\u00e9ment elle dit \u00ab mon poids est de \u2026kg \u00bb Mais dans le langage scientifique, c\u2019est un abus de langage car le poids est une force ; il ne s\u2019exprime donc pas en kilogrammes mais en Newton !</p> <p>La masse repr\u00e9sente la mati\u00e8re contenue dans un objet. Elle ne d\u00e9pend pas du lieu o\u00f9 on se trouve. La masse se mesure \u00e0 l\u2019aide d\u2019une balance et s\u2019exprime en kilogramme (kg) en physique et en gramme (g) en chimie.</p> <p>Le poids d\u2019un objet situ\u00e9 au voisinage de la Terre est la force \u00e0 distance qui l\u2019attire vers le centre de la Terre. Elle d\u00e9pend du lieu o\u00f9 on se trouve. Le poids se mesure \u00e0 l\u2019aide d\u2019un dynamom\u00e8tre et s\u2019exprime en Newton (N). C\u2019est cette force qui nous retient sur le sol.</p> <p>2) Loi de Newton</p> <p>Isaac Newton fut le scientifique qui s\u2019interrogea sur cette force de gravit\u00e9 en observant la chute d\u2019une pomme.</p> <p>D\u2019apr\u00e8s l\u2019activit\u00e9 1 nous en avons d\u00e9duit que le poids est proportionnel \u00e0 la masse, et cette relation peut s\u2019\u00e9crire comme ceci :</p> <p>P=m*g</p> <ul> <li>P, le poids en newton</li> <li>M, la masse en kilogramme</li> <li>\u00ab g \u00bb est appel\u00e9 l\u2019intensit\u00e9 de pesanteur et s\u2019exprime en newton par kilogramme (N/kg). Elle d\u00e9pend, comme le poids, du lieu o\u00f9 on se trouve. Sur Terre, g = 10N/kg ; sur la Lune g = 1,6 N/kg</li> </ul>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/","title":"Exos","text":"<p>Pour r\u00e9aliser cette exp\u00e9rience, nous avons besoin d'une balance et d'un dynamom\u00e8tre.</p> <p>Nous allons donc mesurer le poids d'une trousse (ou de tout autre object) et la masse d'une trousse, tout en changeant la masse de la trousse.</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#materiel","title":"Mat\u00e9riel:","text":"<ul> <li>balance</li> <li>dynamom\u00e8tre</li> <li>trousse + crayons</li> </ul>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#protocole","title":"Protocole:","text":"<ul> <li>Mesurer la masse d'une trousse avec ne balance</li> <li>Mesrurer le opids de la m\u00eae trousse amvec un dynamom\u00e8tre</li> <li>Recommencer pour avoir suffisament de mesures pour r\u00e9aliser le graphique en remplissant la trousse avec les crayons.</li> </ul>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#feuilles-dexercices","title":"Feuilles d'exercices","text":""},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#exercice-1","title":"Exercice 1","text":"<ol> <li>On peut mesurer une masse avec une balance. Le r\u00e9sultat de la masse est de 670 kg</li> <li>On peut mesurer le poids avec un dynamom\u00e8tre, l'unit\u00e9 du poids et le Newton</li> <li>poids = masse * gravit\u00e9</li> <li>6700N</li> <li>670kg, la masse ne change pas en fonction de la plan\u00e8te</li> <li>2493.07N</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#exercice-2","title":"Exercice 2","text":"<p>Seule la 4 est possible \u00e0 cause de l'attraction gravitationelle</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#exercice-3","title":"Exercice 3","text":"<ol> <li>Un satellitte terrestre est un object en orbite autour de la terre</li> <li>\u00e0 cause de la gravit\u00e9</li> <li>\u00e0 cause de la force centrifuge</li> <li>la force centrifuge baisserait, et le satellitte finirait par tomber</li> <li>car l'atmosph\u00e8re cause beaucoup de r\u00e9sistance</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#3-calcul-du-poids","title":"3) Calcul du poids","text":"<p>P<sub>terre</sub> = m x g<sub>terre</sub></p> <p>P<sub>terre</sub> = 35 x 9.81</p> <p>P<sub>terre</sub> = 343,35 N</p> <p>P<sub>terre</sub> = m x g<sub>terre</sub></p> <p>P<sub>terre</sub> = (35 + 72) x 3.711</p> <p>P<sub>terre</sub> = 397 N</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#4-comparaison","title":"4) Comparaison","text":"<p>P<sub>terre</sub> &gt; P<sub>Mars</sub></p> <p>Le poids est plus faible sur Mars donc Arthur sautera sur Mars</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#activite-3","title":"Activit\u00e9 3","text":""},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#1-la-gravitation-est-une-action-attractive","title":"1) La gravitation est une action attractive","text":"<ol> <li>Quand le lanceur arr\u00eate de tirer su le filin, le poids part</li> <li>Le soleil doit retenir la plan\u00e8te</li> <li>La terre attir aussi la lune</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#2-la-gravitation-est-une-action-a-distance","title":"2) La gravitation est une action \u00e0 distance","text":"<ol> <li>Il l'attire. NOn, il le fait \u00e0 distance</li> <li>Il faut rapprocher l'aimant donc l'intensit\u00e9 d\u00e9pend de la distance</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#3-la-gravitation-est-une-action-reciproque","title":"3) La gravitation est une action r\u00e9ciproque","text":"<ol> <li>En \u00e9changeant le clou et l'aimant cela foncctionne aussi donc c'est r\u00e9ciproque</li> <li>C'est r\u00e9ciproque car la lune attire la Terre et l'eau mo,nte et cr\u00e9e les marr\u00e9es</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter2/main/#4-la-gravitation-est-une-action-universelle","title":"4) La gravitation est une action universelle","text":"<ol> <li>Non</li> <li>Ils tombent. Ils subissent l'action de la Terre qui les attire: la gravitation.</li> <li>l'action de la Terre est universelle</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/","title":"Activit\u00e9 1","text":"<p>1) Parce qu'on mesure les ions 2) C'est la quantit\u00e9 de gramme d'ion pr\u00e9sent dans un litre de sang 3) Les ions sodium se forment en perdant 1 proton, et les ions chlorures en gagnant 1 \u00e9lectron 4) Lola est an\u00e9mique car elle n'a pas assez d'ion de fer (l'an\u00e9mie est caus\u00e9e par le manque de fer)</p> <p>_</p> <p>1) Cela s'appelle un ionogramme car cela permet de mesurer la concentration d'ion dans le sang 2) Cela repr\u00e9sente la concentration en g/L, </p> <p>2) On observe un pr\u00e9cipit\u00e9 vert avec la solution donc il y a des ions fer II (Fe<sup>2+</sup>). Le m\u00e9dicament permet de r\u00e9pondre la carence en ion Fe<sup>2+</sup></p>"},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/#exercice-1","title":"Exercice 1","text":"<ol> <li>positif</li> <li>n\u00e9gatif</li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/#exercice-2","title":"Exercice 2","text":"ion symbole nombre de protons nombre d'\u00e9lectrons charge \u00e9lectrique globale cation ou anion ? ion cuivre Cu2+ 29 27 positif cation ion ferrique Fe3+ 26 23 positif cation ion chlorure Cl- 17 18 n\u00e9gatif anion ion bromure Br- 35 36 n\u00e9gatif anion"},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/#exercice-3","title":"Exercice 3","text":"<ol> <li>Fe<sup>2+</sup></li> <li>Vert fonc\u00e9</li> <li>Fe<sup>3+</sup></li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/#exercice-4","title":"Exercice 4","text":"<ol> <li>Zn<sup>2+</sup></li> <li>D'un cation</li> <li>Cl<sup>-</sup></li> <li>D'un anion</li> <li>Selon les tests effectu\u00e9s, la formule est Zn<sup>2+</sup> + Cl<sup>-</sup></li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/#activite-3","title":"Activit\u00e9 3","text":""},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/#1","title":"1)","text":"<p>L'int\u00earet de l'eau \u00e9lectrolys\u00e9e est une meilleure efficacit\u00e9, et un s\u00e9chage plus rapide.</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/#2","title":"2)","text":"<p>L'ion \u00e9lectrolys\u00e9 contient des ions</p>"},{"location":"physique-chimie/chapter3/main/#3","title":"3)","text":"Solution \u00e9tudi\u00e9e Eau d\u00e9min\u00e9ralis\u00e9e Eau sal\u00e9e Intensit\u00e9 (A) 0 0.15 Brillance de la lampe null l\u00e8g\u00e9re Electrode (+) null rien Electrode (-) null d\u00e9gagement gazeux <p>Conclusion : Les particules de sel pr\u00e9sentes dans l'eau sont conductrices</p> <ol> <li>Cela parait plus lourd sur Krypton donc l'intensit\u00e9 de pesanteur est plus \u00e9lev\u00e9e sur Krypton. </li> </ol>"},{"location":"physique-chimie/chapter4/main/","title":"Main","text":"<p>impact sur la biodiversit\u00e9 bruit impact visuel moins de vent que de soleil g\u00e9n\u00e9ralement loin des sites de consommation 10 fois moins efficace (en watt par m^2)</p> <p>https://news.harvard.edu/gazette/story/2018/10/large-scale-wind-power-has-its-down-side/</p> <p>utilisation du sol moindre</p> <p>Bilan:  * La transformation du syst\u00e8me de production \u00e9nerg\u00e9tique, qui consiste \u00e0 passer d'un syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique essentiellement fond\u00e9 sur des \u00e9nergies fossiles et polluantes, \u00e0 un syst_me fond\u00e9 sur des \u00e9nergies renouvelables et moins poluantes * L'efficacict\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, qui consiste \u00e0 am\u00e9liorer le rendement \u00e9nerg\u00e9tique de nos  syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques * La sobi\u00e9t\u00e9 \u00e9nreerg\u00e9tique, qui consiste \u00e0 r\u00e9duire nos besoin en \u00e9nergie gr\u00e2ce \u00e0 des changements structurels et une transformation de nos modes de consommation</p> <p>1) Cafeti\u00e8re</p> <p>\\(E=P*t\\)</p> <p>\\(E=250*\\frac {8}{60}\\)</p> <p>\\(E=333,3 Wh\\)</p> <p>2) Grille pain</p> \\[     E=P*t     =600*\\frac{10}{60}     =100 kWh \\] <p>3) PLaque</p> \\[     E=P*t     =500*0.1     =50 kWh \\] <p>1) Il en faudrait donc 2275 (2400000*7000/8000000000) 2) Non, par manque d'espace</p> <p>Conclusion</p> <p>On constate que si la hauteur de chute (donc la vitesse) augmente alors le diam\u00e8tre du crat\u00e8re augmente.</p> <p>On constate que si la masse augmente alors le diam\u00e8tre du crat\u00e8re augmente. </p>"},{"location":"revision/latin-decl/","title":"Latin decl","text":""},{"location":"revision/latin-decl/#resume","title":"R\u00e9sum\u00e9","text":""},{"location":"revision/latin-decl/#les-cas-et-leurs-fonctions","title":"Les cas et leurs fonctions","text":"<ul> <li>Nominatif (N) : Sujet / Attribut du sujet</li> <li>Vocatif (V) : Apostrophe</li> <li>Accusatif (Acc) : COD / Attribut du COD</li> <li>G\u00e9nitif (G) : Compl\u00e9ment du nom (CDN)</li> <li>Datif (D) : COI / COS</li> <li>Ablatif (Abl) : Compl\u00e9ment circonstanciel (CC)</li> </ul>"},{"location":"revision/latin-decl/#reconnaitre-les-declinaisons","title":"Reconna\u00eetre les d\u00e9clinaisons","text":"D\u00e9clinaison G\u00e9nitif singulier 1\u00e8re ae 2\u00e8me i 3\u00e8me is"},{"location":"revision/latin-decl/#1ere-declinaison","title":"1\u00e8re d\u00e9clinaison","text":"Cas Singulier Pluriel Nominatif a ae Vocatif a ae Accusatif am as G\u00e9nitif ae arum Datif ae is Ablatif a is"},{"location":"revision/latin-decl/#2eme-declinaison","title":"2\u00e8me d\u00e9clinaison","text":"Cas Singulier Pluriel Nominatif us i Vocatif e i Accusatif um os G\u00e9nitif i orum Datif o is Ablatif o is"},{"location":"revision/latin-decl/#2eme-declinaison-neutre","title":"2\u00e8me d\u00e9clinaison neutre","text":"<p>Diff\u00e9rence: 3xUM (singulier) et 3xA (pluriel) (d\u00e9but)</p>"},{"location":"revision/latin-decl/#3eme-declinaison","title":"3\u00e8me d\u00e9clinaison","text":"<p>Comprends tous types de noms.</p>"},{"location":"revision/latin-decl/#declinaisons-exemple-pour-chaque-type","title":"D\u00e9clinaisons : Exemple pour chaque type","text":"<p>Parasyllabiques pluriels: on rajoute un I (sauf ies)</p> <p>Si non mentionn\u00e9:</p> Cas Singulier Pluriel Nominatif Vocatif Accusatif G\u00e9nitif is um Datif i ibus Ablatif e ibus <ol> <li>Imparisyllabiques Masculin/F\u00e9minin (Ex. : Consul, Consulis, M : Le consul)</li> </ol> Cas Singulier Pluriel Nominatif Consul Consules Vocatif Consul Consules Accusatif Consulem Consules <ol> <li>Parisyllabiques Masculin/F\u00e9minin (Ex. : Civis, Civis, M : Le citoyen)</li> </ol> Cas Singulier Nominatif Civis Vocatif Civis <ol> <li>Imparisyllabiques Neutre (Ex. : Corpus, Corporis, N : Le corps)</li> </ol> Cas Singulier Pluriel Nominatif Corpus Corpora Vocatif Corpus Corpora Accusatif Corpus Corpora <ol> <li>Parisyllabiques Neutre (Ex. : Mare, Maris, N : La mer)</li> </ol> Cas Singulier Nominatif Mare Vocatif Mare Accusatif Mare G\u00e9nitif Datif Ablatif Mari"},{"location":"revision/spanish-bruh/","title":"Spanish bruh","text":""},{"location":"revision/spanish-bruh/#fiche-de-revision-la-navidad-en-espana","title":"Fiche de R\u00e9vision : La Navidad en Espa\u00f1a","text":""},{"location":"revision/spanish-bruh/#evaluation-expression-ecrite","title":"\u00c9valuation : Expression \u00c9crite","text":"<p>Consigne : R\u00e9digez une lettre en : 1. Pr\u00e9sentant les f\u00eates de No\u00ebl en Espagne (3 dates cl\u00e9s + descriptions). 2. Expliquant l'importance des cadeaux immat\u00e9riels. 3. Donnant 5 recommandations pour un No\u00ebl plus responsable et \u00e9cologique.</p>"},{"location":"revision/spanish-bruh/#1-fetes-de-noel-en-espagne","title":"1. F\u00eates de No\u00ebl en Espagne","text":"<ul> <li>Nochebuena (24 d\u00e9cembre) : R\u00e9veillon en famille autour d\u2019un grand repas.</li> <li>Navidad (25 d\u00e9cembre) : Jour de f\u00eate pour partager avec ses proches, souvent pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par la messe de minuit.</li> <li>El D\u00eda de los Reyes (6 janvier) : D\u00e9fil\u00e9 des Rois Mages (Cabalgata) et \u00e9change de cadeaux.</li> </ul>"},{"location":"revision/spanish-bruh/#2-importance-des-cadeaux-immateriels","title":"2. Importance des cadeaux immat\u00e9riels","text":"<p>Les cadeaux immat\u00e9riels, comme des moments partag\u00e9s ou des activit\u00e9s ensemble : - Permettent de cr\u00e9er des souvenirs durables. - R\u00e9pondent mieux aux besoins r\u00e9els des proches. - R\u00e9duisent la consommation de biens mat\u00e9riels et l\u2019impact environnemental.</p>"},{"location":"revision/spanish-bruh/#3-noel-responsable-et-ecologique","title":"3. No\u00ebl Responsable et \u00c9cologique","text":"<p>Recommandations : 1. Acheter local : privil\u00e9gier les commerces et produits de proximit\u00e9. 2. Consommer de saison : choisir des aliments locaux et frais. 3. R\u00e9duire les emballages : utiliser du papier recycl\u00e9 ou des tissus r\u00e9utilisables. 4. D\u00e9corer responsablement : cr\u00e9er ses propres d\u00e9corations ou choisir un sapin naturel. 5. Limiter l\u2019\u00e9nergie : utiliser des guirlandes LED et r\u00e9duire l\u2019\u00e9clairage.</p>"},{"location":"revision/spanish-bruh/#expressions-utiles-subjonctif-present","title":"Expressions utiles (subjonctif pr\u00e9sent)","text":"<ul> <li>Es esencial que compres local.</li> <li>Te aconsejo que comas de saison.</li> <li>Es importante que mires la provenance des produits.</li> <li>Es recomendable que hagas tes d\u00e9corations toi-m\u00eame.</li> <li>Es creativo que envuelvas les cadeaux avec des mat\u00e9riaux recycl\u00e9s.</li> </ul>"},{"location":"revision/spanish-bruh/#vocabulaire-cle","title":"Vocabulaire cl\u00e9","text":"<ul> <li>Adornar : D\u00e9corer</li> <li>Felicitar : Souhaiter</li> <li>Regalar : Offrir</li> <li>El bel\u00e9n : La cr\u00e8che</li> <li>Las campanas : Les cloches</li> <li>El medioambiente : L\u2019environnement</li> </ul>"},{"location":"revision/spanish-numbers/","title":"Spanish numbers","text":"<p>Fiche de r\u00e9vision : Les nombres de 0 \u00e0 1000 et l\u2019imparfait de l\u2019indicatif (Espagnol)</p>"},{"location":"revision/spanish-numbers/#les-nombres-de-0-a-1000","title":"Les nombres de 0 \u00e0 1000","text":"Nombres Espagnol 0 cero 1 uno 2 dos 3 tres 4 cuatro 5 cinco 6 seis 7 siete 8 ocho 9 nueve 10 diez 20 veinte 30 treinta 40 cuarenta 50 cincuenta 60 sesenta 70 setenta 80 ochenta 90 noventa 100 cien 200 doscientos 1000 mil"},{"location":"revision/spanish-numbers/#limparfait-de-lindicatif","title":"L'imparfait de l'indicatif","text":"<p>L\u2019imparfait est utilis\u00e9 pour :</p> <ol> <li>D\u00e9crire des actions habituelles dans le pass\u00e9.</li> <li>Donner des descriptions ou des \u00e9tats dans le pass\u00e9.</li> <li>Exprimer des actions parall\u00e8les dans le pass\u00e9.</li> </ol>"},{"location":"revision/spanish-numbers/#conjugaison-des-verbes-a-limparfait","title":"Conjugaison des verbes \u00e0 l'imparfait","text":"<p>1. Verbes en -AR :</p> Pronoms Hablar (parler) Yo hablaba T\u00fa hablabas \u00c9l/Ella/Usted hablaba Nosotros/as habl\u00e1bamos Vosotros/as hablabais Ellos/Ellas/Ustedes hablaban <p>2. Verbes en -ER :</p> Pronoms Comer (manger) Yo com\u00eda T\u00fa com\u00edas \u00c9l/Ella/Usted com\u00eda Nosotros/as com\u00edamos Vosotros/as com\u00edais Ellos/Ellas/Ustedes com\u00edan <p>3. Verbes en -IR :</p> Pronoms Vivir (vivre) Yo viv\u00eda T\u00fa viv\u00edas \u00c9l/Ella/Usted viv\u00eda Nosotros/as viv\u00edamos Vosotros/as viv\u00edais Ellos/Ellas/Ustedes viv\u00edan"},{"location":"revision/spanish-numbers/#verbes-irreguliers-a-limparfait","title":"Verbes irr\u00e9guliers \u00e0 l\u2019imparfait","text":"Verbe Conjugaison (Yo) Autres exemples Ser era eras, era, \u00e9ramos, erais, eran Ir iba ibas, iba, \u00edbamos, ibais, iban Ver ve\u00eda ve\u00edas, ve\u00eda, ve\u00edamos, ve\u00edais, ve\u00edan"},{"location":"spanish/","title":"Espa\u00f1ol","text":"<p>Curso: 2024-2025$ Profe: Montigny</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"spanish/#viernes-seis-de-septiembre","title":"Viernes, seis de septiembre","text":""},{"location":"spanish/#lunes-nueve-de-septiembre","title":"Lunes, nueve de septiembre","text":"<ul> <li>Me llamo No\u00e9 Chipon</li> <li>Soy 13</li> <li>Vivo en St-Cyr-Sur Loire</li> <li>Tengo los pelo: castano</li> <li>Tengo los ojos: marrones</li> <li></li> </ul> <p>Me llama No\u00e9 Chipon</p> <p>? Cuantos anos tienes ? Tiengo 13 anos</p> <p>? Cual est tu nacionalidad ? Soy frances</p> <p>? Donde vives ? Vive a St Cyr sur loire en mi casa</p> <p>? Cual es tu cumpleanos ? Naci el 21 de january de dos mil once</p> <p>Se acabo ya codar, ya logica, pensando posado</p> <p>Se acabaron violaciones de la segmentaci\u00f3n</p> <p>Porque el cole vuelve con  signar documentos con los que no estoy de acuerdo</p> <p>Por favor Navidad llega ya.</p> <p>\"Digame, en qu\u00e9 puedo ayudarle\"</p> <p>\"Hola bunas tardes, quisiera denunciar a l'academia porque no es normal, tanta limitarse al puerto HTTP 80 no puede ser ni legal por no hablar de bloqueo de sitios\"</p> <p>Yo no pido tanto no quier signar documentos con los que no estoy de acuerdo</p> <p>No quiero elegir si mi Minecraft server is better than mi </p> <p>No quiero dormir antes de la 2 </p> <p>Yo quiero vivir y cada nocha ver Netflix</p>"},{"location":"spanish/#martes-diez-de-septiembre","title":"Martes, diez de septiembre","text":"<p>Se acabaron las vacaciones. La chica ya no va a la playa, ya no descansa, ya nojuega. Ahora, es la vuelta al cole, la chicahace los deberes, madruga y aprende.</p> <p>Info</p> <p>las vacaciones=les vacances</p> <p>ya no= ne plus</p> <p>madrugar=se lever t\u00f4t</p> <p>descansar=se reposer</p> <p></p>"},{"location":"spanish/#repaso-gramatical-secuencia-1-la-vuelta-al-cole-en-el-mundo-hispanico","title":"Repaso gramatical Secuencia 1 \u201cLa vuelta al cole en el mundo hisp\u00e1nico\u201d","text":"<p>Conjuga los verbos entre par\u00e9ntesis en presente del indicativo:</p> <ol> <li>Las clases (empezar [ie]) empiezan a las ocho de la man\u0303ana.</li> <li>Yo (hacer *) hago los deberes a las seis de la tarde.</li> <li>Marti\u0301n (hablar) hablo mucho.</li> <li>Emma y Pablo (comer) comen en el comedor escolar.</li> <li>Mi padre (ir*) va al trabajo a las siete y media.</li> <li>Mis amigos (levantarse) se levantan muy temprano para ir al cole.</li> <li>Yo (desayunar) desayuno leche con galletas.</li> <li>Vosotros (aprender) aprend\u00e9is espan\u0303ol en el colegio.</li> <li>(Tener* \u2013 P4) tenemos 4 horas de matem\u00e1ticas.</li> <li>T\u00fa (ser* ) eres un alumno serio.</li> <li>En Espa\u00f1a los alumnos (tutear) tutean a los profesores.</li> <li>Nosotros (escribir) escribanos nuestro nombre en el cuaderno.</li> </ol> <p>Utiliza el verbo GUSTAR:</p> <ol> <li>A mi\u0301 me gusta el recreo.</li> <li>A los profesores les gusta trabajar.</li> <li>A Sara le gustan las ciencias.</li> <li>A nosotros no nos gusta madrugar.</li> </ol> <p>Apunta la hora o la fecha exacta:</p> <p>12/10/2023: 11 de octubre de 2023</p> <p>28/04/2020: 28 de abril de 2020</p> <p>08/06/1958: ocho de junio de 1958</p> <p>30/12/2001: 30 de diciembre de 2001</p> <p>10H20: son la diez y veinte de la manana</p> <p>03H30: son las tres y media de la manana</p> <p>18H15: son la seis y cuarto de la tarde</p> <p>08H45: son las nueve menos carto de la manana</p> <p>23H00: son las once de la noche</p> <p>17H50: son las seis menos dies de la tarde.</p> <p>mods de jeux: </p> <ul> <li>pillage survie: un monde avec des schematics \u00e0 piller, inventaire synchronis\u00e9 avec une survie</li> <li>findblock daily: tous les jours, un bloc al\u00e9atoire, une nouvelle map survie ou il faut le trouver, et un prix augment\u00e9 de 400% sur les autres modes de jeux</li> <li>battle royale</li> </ul>"},{"location":"spanish/#sesion-3-el-primer-dia-de-clase","title":"Sesion 3: el primer dia de clase","text":"<p>Personajes:     La madre, el hijo</p> <p>Pais: en Cataluna, en Espana</p> <p>Lugar y momento del dia: la habitacion, 7h30</p> <p>Momento del ano \"el primer d\u00eda\"</p> <p>La madre esta con su hijo quique en su habitation. Viven en Cataluna en Espa\u00f1a.  Tiene que levantarse porque es el primer d\u00eda de clase. Son las siete y media de la ma\u00f1ana y quique esta cansado, no quiere ir al cole.</p> <p></p> <ol> <li>Coll\u00e8ge la b\u00e9chelerie</li> </ol> <p>Escula rural (ecuador): _ conventional _ aire libre _ nauralez _ quechua _</p> <p>Conservatorio de Musica de Barcelona _ musica _ tocar instrumentos _ musicos _</p> <p>Escula de futbol de madrid: _ internado _ futbol _</p> <p>El castillo de cuellar: _ tropas _ soldados _ notas _ historia</p> <ol> <li>Es un colegio, hay lat\u00edn, franc\u00e9s, english. Se ajusta a la legislaci\u00f3n francesa y ofrecemos viajes y clubes geniales.</li> </ol> Grupo 1 Grupo 2 Grupo 3 Grupo 4 Tema Camino a la escuela - - - Pa\u00eds Colombia Frontera entre Venezuela y Columbia Guatemala Peru Lugar preciso montanas un rio La selva un lago Medio de transporte tirolina un puente de piedras andando tina de lavar Camino peligroso dif\u00edcil en fila india dif\u00edcil Dificultades encontradas ahorgarse, caer se pueden caer en el agua, ahorgarse, danarse con las piedras animales salvajes, perderse, estar cansados se pueden ahogar, resfriarse, mojarse Duraci\u00f3n del camino 30 minutos 25 minutos 1H00 1H30 <p>Para presntar vuestro trabajo oralmente: </p> <p>Los documentos de nuestro grupo tratan de _ (tema) en _ (localizaicon en el mapa), y mas precisamente,  en _ (lugar preciso).  Las personas del video son _ (personas). Para ir a la escuela, ellos van en _ (medio de transporte). El camino es _ (camino). La duracion del camino es de _ (duracion del camino). Las personas _ (caracter : ser + adjectif) porque encuentran muchas dificultades como:</p> Texte Image M\u00e1s de 30 ni\u00f1os en compa\u00f1\u00eda de sus padres y representantes deben cruzar un r\u00edo de unos 10 metros de ancho o caminar m\u00e1s de dos kil\u00f3metros por un costado de la autopista San Crist\u00f3bal \u2013 La Fr\u00eda, ante la falta de un transporte que los lleve a sus escuelas y los regrese a sus hogares. lien C Varias generaciones de cubanos han llevado blusas y sayas, camisas, shores y pantalones con colores y dise\u00f1os seg\u00fan el tipo de ense\u00f1anza, como parte de su uniforme escolar. Y lo han hecho suyos hasta nuestros d\u00edas. [\u2026] Destacaron que su uso, adem\u00e1s, es un gran ahorro para cada familia, fomenta la igualdad, mantiene la disciplina escolar y estimula h\u00e1bitos de cuidado de la apariencia personal. Se trata de prendas que, a pesar de las limitaciones econ\u00f3micas, el Gobierno cubano garantiza. lien D A seis grados de temperatura, los ni\u00f1os navegan alrededor de dos horas en bateas para lavar ropa: Dos ni\u00f1os son protagonistas de una conmovedora e incre\u00edble historia. Alfredo y Hugo, quienes tienen 9 a\u00f1os, exponen sus vidas al cruzar el Lago Titicaca en bateas para lavar ropa con el \u00fanico fin de llegar al colegio. Los ni\u00f1os colocan en la base de la batea sus \u00fatiles escolares junto a una colcha y casacas para no sentir mucho fr\u00edo, que al parecer, no les afecta tanto. El recorrido de dos kil\u00f3metros termina cuando ambos llegan a la isla donde est\u00e1 su colegio. El cansancio se apodera de ellos y algunas veces llegan con sus cuadernos mojados y lo ponen al sol para que sequen. lien A Carlos Y\u00e1\u00f1ez, de 13 a\u00f1os, lleva desde los seis yendo al colegio montado en su caballo Chiverito. Todas las ma\u00f1anas se levanta a las 6.00 horas y recorre\u00a018 kil\u00f3metros\u00a0de la Patagonia argentina, con su hermana\u00a0Mica\u00a0detr\u00e1s, hasta que llegan a la escuela m\u00e1s cercana. Su casa est\u00e1 en mitad de la nada. No tienen electricidad ni agua corriente. lien F Los ni\u00f1os de ahora se quejan porque tienen que ir en autob\u00fas al cole, o montar en el coche de un compa\u00f1ero, para ahorrar gasolina. Pero en la localidad de Acacias, en Colombia, ni\u00f1os de 7 u 8 a\u00f1os tienen que bajar un barranco de casi 300 metros de altura, y colgar casi 500 metros en el aire sujetos solo por una simple polea y una cuerda. Lo hacen todos los d\u00edas, para ir al colegio. lien B E <p>En algunas zonas de america latina, algunos alumnos van al colegio en condiciones particulares. Pueden encontrar dificultes en su camino como rios, selava, lago. Utilizan puentes de piedras, tirolina, tina de lavar.</p>"},{"location":"spanish/#proyecto-de-secuencia-1","title":"Proyecto de secuencia 1","text":"<p>El ayuntamiento de tu ciudad os ha elegido para presentar el proyecto de construcci\u00f3n de un nuevo cole innovador en Am\u00e9rica latina. Con 1 o 2 de tus compa\u00f1eros, presentad oralmente sus particularidades apoy\u00e1ndoos en una maqueta construida antes o en una presentaci\u00f3n virtual.</p> <p>Project de s\u00e9quence</p>"},{"location":"spanish/#annexes","title":"Annexes","text":"<p>Annexe 1: el indicativo</p> <p>Annexe 2: el hora</p>"},{"location":"spanish/sequency2/","title":"Secuencia dos","text":""},{"location":"spanish/sequency2/#viernes-cuatro-de-octubre","title":"Viernes, cuatro de octubre","text":"<pre><code>mindmap\n    root (Informations Espagne)\n        Division politico-territoriale\n            17 Communaut\u00e9s Autonomes\n            Capitale: Madrid\n        Simbole espagnols\n            Drapeau rouge et jaune\n        Population\n            48 millions d#39;habitants\n        Gouvernement\n            Monarchie Constitucionnele\n        Langue\n            castellano\n        Monaie\n            Euro\n        Education\n            Obligatoire \u00e0 partir de 6 ans\n        Roi\n            Felipe 6</code></pre> <pre><code>mindmap\n    root(Informations Colombie)\n        Bogota\n        52 millones de habitantes\n        ciminalidad elevada\n        espanol\n        el peso colombiano\n        Gustavo Petro\n        Una republica\n        Escuela: 5 anos\n        Muchas fiestas</code></pre>"},{"location":"spanish/sequency2/#lunes-siete-de-octubre","title":"Lunes, siete de octubre","text":"<p>Espana es un monarquia mientras que Colombia es una republica En Espana se habla espanol tal como en Colombia</p> <ol> <li>Espa\u00f1a es una monarqu\u00eda constitucional mientras que Colombia es una rep\u00fablica. </li> <li>En Espa\u00f1a, se habla castellano al igual que en Colombia donde tambi\u00e9n se habla espa\u00f1ol. </li> <li>Madrid es la capital de Espa\u00f1a, mientras que Bogot\u00e1 es la de Colombia. </li> <li>Espa\u00f1a tiene una poblaci\u00f3n de 48 millones de habitantes, mientras que Colombia tiene 52 millones. </li> <li>La bandera de Espa\u00f1a es roja y amarilla, mientras que la bandera de Colombia tiene tres colores: amarillo, azul y rojo. </li> <li>El euro es la moneda utilizada en Espa\u00f1a, mientras que Colombia usa el peso colombiano.</li> </ol> <p>_</p> <ol> <li>En Colombia hay 51 millones de habitantes meintras queen Espana hay 48 millones de habitantes</li> <li>En Espana hay muchas fiestas tal como en Colombia.</li> <li>En Colombia hay mas criminalidad que en Espana</li> <li>Espana tiene menos habitantes que Colombia.</li> </ol>"},{"location":"spanish/sequency2/#martes-ocho-de-octubre","title":"Martes, ocho de octubre","text":"<p>sesion 2: la vida cotidiana en Espana y en COlombia</p> <p>\"vid\u00e9o vidas paraleleas\"</p> <p>Las dos chicas se llamana Sofia y Maria. Maria es Colombiana y Sofia es espanola. Por la manase levantan a las siete y trenta. Luego desayunan y van al colegio. Por la tarde, Maria habla ingl\u00e9s y Sofia trabaha. A las chicas les gusta el futbol.</p> <p>Querida Sof\u00eda,</p> <p>Mi nombre es Mar\u00eda y soy de Colombia. Por las ma\u00f1anas, me levanto a las siete y media. Luego desayuno y voy al colegio. Mi colegio es moderno.  Despu\u00e9s de las clases, en mis actividades extraescolares, suelo practicar ingl\u00e9s y los fines de semana veo el f\u00fatbol con mi familia.</p> <p>Mar\u00eda</p> <p>Querida Mar\u00eda,</p> <p>Mi nombre es Sof\u00eda y soy de Espa\u00f1a. Soy espa\u00f1ola. Por las ma\u00f1anas, me levanto a las siete y media. Luego desayuno y voy al colegio.  Despu\u00e9s del colegio, en mis actividades extraescolares, trabajo en una tienda local y los fines de semana tambi\u00e9n veo al f\u00fatbol.</p> <p>Sof\u00eda</p>"},{"location":"spanish/sequency2/#lunes-catorce-de-octubre","title":"Lunes, catorce de octubre","text":""},{"location":"spanish/sequency2/#sesion-3-andalucia","title":"sesion 3: Andalucia","text":"<p>Andalucia esta en Espana (en el sur). A los andaluces le gusta el baile flamenco y el gazpacho. Los andaluces suelen dormir la siesta porque es un ritmo diferentes y hace mucho calor.</p>"},{"location":"spanish/sequency3/","title":"Secuencia 3: El D\u00eda de los Muertos","text":"<p>=&gt; \u00bfEn qu\u00e9 medida la celebraci\u00f3n de la muerte en los pa\u00edses hispanohablantes es tan diferente?</p> <p>Points culturels abord\u00e9s</p> <ul> <li>El D\u00eda de Todos los Santos en Espagne et ses communaut\u00e9s autonomes</li> <li>El D\u00eda de Muertos dans les pays d\u2019Am\u00e9rique Latine</li> <li>Les coutumes, les traditions et les repr\u00e9sentations artistiques de la f\u00eate des morts au Mexique</li> <li>El altar de muertos</li> <li>La conception de la mort au Mexique et son lien avec l\u2019identit\u00e9 nationale</li> <li>Pedro Linares et son artisanat</li> <li>L\u2019art populaire des alebrijes</li> <li>Jos\u00e9 Guadalupe Posada</li> </ul> <p>Outils grammaticaux</p> <ul> <li>Soler+infinitif</li> <li>Traduction du \u00ab on \u00bb (3e personne du pluriel/ \u00ab se \u00bb)</li> <li>Mientras que</li> <li>Traduction du \u00ab mais \u00bb (\u00ab no\u2026sino (que) \u00bb)</li> <li>Estar+adjectif</li> </ul> <p>Outils lexicaux</p> <ul> <li>Lexique de la f\u00eate/c\u00e9l\u00e9bration</li> <li>Lexique des \u00e9motions</li> <li>Les animaux et leurs parties du corps</li> <li>Les adjectifs de personnalit\u00e9</li> <li>Les couleurs</li> </ul> <p>Evaluation formative (EOI): Al fin y al cabo, \u00bfM\u00e9xico y Espa\u00f1a tienen la misma relaci\u00f3n con la muerte? Conversando con un compa\u00f1ero, compara las costumbres de cada pa\u00eds. Evaluation sommative (EOI) : Por parejas, cread un di\u00e1logo entre dos alumnos hispanohablantes de nacionalidad diferente y presentad cada uno vuestras tradiciones y lo que sol\u00e9is hacer durante el D\u00eda de Muertos en vuestros pa\u00edses respetivos.</p> <p>Proyecto de secuencia: Imagina tu propio alebrije, descr\u00edbelo y cuenta sus poderes.</p>"},{"location":"spanish/sequency3/#martes-cinco-de-noviembre","title":"Martes, cinco de noviembre","text":""},{"location":"spanish/sequency3/#sesion-i-el-i-de-noviembre-en-espana","title":"Sesion I: el I de noviembre en Espana","text":"<p>\u00bfC\u00f3mo se celebra el D\u00eda de los Muertos en el mundo? - D\u00eda de Todos los Santos en Espa\u00f1a</p> <p>El d\u00eda 1 de noviembre Espa\u00f1a celebra el D\u00eda de Todos los Santos, una festividad cristiana en la que se rinde homenaje a todos los difuntos que viven en presencia de Dios. Durante toda la jornada la costumbre es visitar los cementerios para dejar flores y velas a los seres queridos. Tambi\u00e9n hay misas y algunas catedrales sacan a relucir las reliquias de sus santos. Dependiendo de la regi\u00f3n del pa\u00eds, la fiesta tambi\u00e9n adquiere otras costumbres.</p> <p>En Catalu\u00f1a, en la noche del 31 de octubre se celebra la Castanyada, donde se consume este fruto adem\u00e1s de panellets, los dulces t\u00edpicos de la regi\u00f3n. [\u2026] En C\u00e1diz los mercados de Virgen del Rosario o Central recrean todo un Carnaval en el que gallinas, conejos, pescados y cerdos son disfrazados, mientras que con las frutas y verduras se hacen caricaturas de los personajes m\u00e1s relevantes de la actualidad. En Canarias tambi\u00e9n le han incorporado un toque de alegr\u00eda a la noche, pues su Fiesta de los Finaos se celebra con m\u00fasica y actuaciones.</p> <p>Free Robux</p> <p>Cadiz, Canarias, Cataluna</p> <p>El Dia de Todos los Santos en Espana se celbera  el I de noviembre. Los espanoles rinden homenaje a los difuntos.  Dejan flores y velas en los cementerios. En Canarias, Suelen bailar y escuchar musica.  En Cadiz, en los mercados suelen disfrazar animales, frutas y verduras.</p> <p>disfrazar = se d\u00e9guiser velas = bougies</p>"},{"location":"spanish/sequency3/#viernes-ocho-de-noviembre","title":"Viernes, ocho de noviembre","text":""},{"location":"spanish/sequency3/#sesion-2-el-dia-de-los-muertos-en-mexico","title":"Sesion 2: el Dia de los Muertos en M\u00e9xico","text":"<p>Se celebra el 1 y 2 de noviembre en M\u00e9xico. Las personnas recurdan a los seres queridos. No suelen ver peliculas de horror sino decorar altares, bailar en los cementarios, escuchar musica y celebrar el dia de manera alegre.</p> <p>los serse queridos = les \u00eatres chers</p> <p>un altar = un autel</p> <p>las calaveritas |  | papel picado</p> <p>las velas | el pam de muertos | las fotos</p> <p>mexicana; mexicanos; mexicano; nuestra; nuestros; nuestros; nos; nos; nosotros; nuesstro; adornamos; nustras; comemos; nos; hacemos</p>"},{"location":"spanish/sequency3/#viernes-quince-de-noviembre","title":"Viernes, quince de noviembre","text":""},{"location":"spanish/sequency3/#sesion-3-la-muerte-como-parte-de-la-identidad-mexicana","title":"Sesion 3: la muerte como parte de la identidad mexicana","text":"<p>La muerte esta omnipresente en la vida de los mexicanos (en los juegos, en las fiestas...)</p> <p>Los mexicanos la celebran de manera festiva: cantan, adornan las casas.</p> <p>adornar = decorar</p> <p>Cabeza de gallo y cola de chancho; conejo con orejas de hojas verdes; tigre alado con cuernos de toro\u2026 Seres h\u00edbridos que resultan de la combinaci\u00f3n de animales o plantas, los alebrijes son artesan\u00edas que suelen realizarse en cart\u00f3n, madera o papel.</p> <p>Pero estas deliciosas criaturas imaginarias son mucho m\u00e1s que sus creativas siluetas, son verdaderos gu\u00edas espirituales, \u00fanicos e irrepetibles. Y hay algo m\u00e1s que debemos saber: nosotros no los escogemos, cada uno de ellos elige a su due\u00f1o.</p> <p>Es que si bien todo el que visite M\u00e9xico las podr\u00e1 encontrar en tiendas de recuerdos, los alebrijes son, en realidad, nuestros grandes protectores. Y no hay m\u00e1s que recordar a Coco - la pel\u00edcula de Disney Pixar - en la que estos seres cuidan a los difuntos en su mundo.</p> <p>Con diferentes estructuras y dise\u00f1os, en general, las figuras cuentan con alas, lo que representa la libertad de pensamiento que nos otorga. Los colores y detalles, adem\u00e1s, reflejan los sentimientos y emociones que tiene una persona a lo largo de su vida.  </p> <p>nombre pedro linares nacionalidad mexicano profesion artesano problema vivido cayo enfermo consecuencias un sueno</p>"},{"location":"spanish/sequency3/#lunes-dieciocho-de-noviembre","title":"Lunes, dieciocho de noviembre","text":""},{"location":"spanish/sequency3/#sesion-4-los-alebrijes-mexicanos","title":"sesion 4: los alebrijes mexicanos","text":"<p>Pedro Linares es un artesano mexicano famoso. Layo enfermo un su\u00eano con criaturas fantasticas muy coloridas. Al despertar realizo con sus manos alebrijes con papel mach\u00e9. Para los mexicanos, los alebrijes, protegen y guian.</p> <p>Grille de contr\u00f4le</p> <p>Consigne en lien avec le projet de s\u00e9quence :</p> <p>Por parejas, cread un di\u00e1logo entre dos alumnos hispanohablantes de nacionalidad diferente</p> <p>y presentad cada uno vuestras tradiciones y lo que sol\u00e9is hacer durante el D\u00eda de Muertos</p> <p>en vuestros pa\u00edses respetivos</p> <p>Points \u00e0 aborder lors de l\u2019\u00e9valuation (EOI) :</p> <pre><code>Points culturels:\nPr\u00e9sentation (date et objectif) du D\u00eda de Todos los Santos en Espagne OU D\u00eda\n</code></pre> <p>de Muertos au M\u00e9xique (selon les pays choisis)</p> <pre><code>Traditions (coutumes, activit\u00e9s) des pays choisis.\n</code></pre> <p>Axes de r\u00e9flexion:</p> <pre><code>A partir des traditions, expliquer la conception de la mort dans son pays.\n</code></pre> <p>(triste, joyeux, etc.)</p> <pre><code>Montrer que la mort se c\u00e9l\u00e8bre de diff\u00e9rente mani\u00e8re selon les pays.\n\n\n\nOutils lexicaux:\nLexique de la pr\u00e9sentation (pr\u00e9nom/\u00e2ge/nationalit\u00e9/domicile)\nLexique de la c\u00e9l\u00e9bration\n\n\n\nOutils grammaticaux:\nSoler + inf\nTraduction du \u00ab on\u00bb\nPronoms interrogatifs\nStructure du dialogue:\n\nSe saludan y se presentan\nPresentan las costumbres de sus pa\u00edses para celebrar el D\u00eda de muertos\nAnalizan el estado de esp\u00edritu adoptado en sus pa\u00edses respetivos (triste o alegre)\n</code></pre> <p>de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes</p> <ul> <li>Santiago: Hola, \u00bfQui\u00e9n eres?</li> <li>Pedro: Hola, Me llamo Pedro, tengo quatorze a\u00f1os y vivo en Barcelona entonces soy Espa\u00f1ol. Y tu qui\u00e8n eres</li> <li>Santiago: Me llamo Santiago, tengo quatorze a\u00f1os tambi\u00e9n Viven M\u00e9xico en Puebla y al lado es Pablo.</li> <li>Pablo: Hola, Soy pablo, tengo trece a\u00f1os, vivo en Puebla tambi\u00e9n</li> <li>Pedro: Manana es el d\u00eda de muertos, \u00bfCu\u00e1l es son las costumbres en Mexico?</li> <li>Pablo: El d\u00eda de muertos se celebra el uno y dos de noviembre en estos d\u00edas recuerda los muertos</li> <li>Santiago: S\u00ed, solemos decorar altares y bailamos en los comentarios</li> <li>Pablo: Escuchamos m\u00fasica y comemos para de muertos. </li> <li>Santiago: Decoramos los altares con calaveritas, fotos, flor de cempas\u00fachil, velas y por fin papel picado. Y un Mexicano llamarse Pedro Linares realizar un sueno con creaturas fant\u00e1sticas llamarse Alebrijes que protegen y guida cuando moriste </li> <li>Pedro: Woa, tienen muchas costumbres y tradiciones. En Espa\u00f1a la muerte es triste. La fiesta se llama el d\u00eda de todos los santos y celebra el uno de noviembre, rendimos homenaje a los muertos. Solemos decoran las timbas con flores y veas. Estamos triste.</li> <li>Pablo: Como es el d\u00eda de los santos en Canarias y en Cadiz.</li> <li>Pedro: En Canarias, suelen bailar en el cementerio y escuchar m\u00fasica, pero en Cadiz suelen disfrazar animales en el mercado como cerdos </li> <li>Santiago: Aah es extremo !</li> <li>Pedro: S\u00ed, Tambi\u00e9n en salvador personas suelen soler a desinflar con atuendos de la Santa Muerta</li> <li>Santiago: Aah, original</li> <li>Pablo: En mexico la muerta est\u00e1 triste, pero en el d\u00eda de muertos es alegre</li> <li>Pedro: En Espa\u00f1a la muerte est\u00e1 triste tambi\u00e9n. Algunos, r\u00edgenos de Espa\u00f1a basil en el d\u00eda de los santos.</li> <li>Santiago: La muerta es triste y alegre, pero es muy importante es se recuerdan a los difuntos</li> </ul> <p>Proyecto de secuencia ALEBRIJE Tarea en casa para el \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. Por parejas, cread vuestro alebrije mexicano. 1) Presentad su nombre y su nacionalidad. 2) Realizad una descripci\u00f3n f\u00edsica completa (cuerpo / colores / particularidades). 3) Mencionad su(s) poder(es) y c\u00f3mo os ayuda en vuestras vidas cotidianas. 4) Dibujadlo o creadlo con el ordenador o con vuestras manos</p> <p>Mi alebrije se llama cousa y es mexiano. Tiene una cabeza de gallina con un pico ammarillo y plumas peliroja. Tiene cuerpo de mona con pelo rojo. Y un cola de gotocon pelo voride. Tiene patas rosa. Cousa es imperfecto, ingenioso y comico. Cousa puede me teleporte en el mundo de muertos pero no puede volver en el mundo de los vivos.</p> <p>Mi alebrije se llama Cousa y es mexicano. Tiene una cabeza de gallina con un pico amarillo y plumas pelirrojas. Tiene el cuerpo de una mona con pelo rojo y una cola de gato con pelo verde. Tiene patas rosas. Cousa es imperfecto, ingenioso y c\u00f3mico. Cousa puede teletransportarme al mundo de los muertos, pero no puede volver al mundo de los vivos.</p> <p>16/16</p> <p>+0 +0 +4 +0 -4 +4 +0 -4 +0 +0 +4</p> <p>4/48</p> <p>7/98</p> <p>0/90</p> <p>27</p> <p>-7 +7 +7</p>"},{"location":"spanish/sequency4/","title":"La Navidad en Espana","text":"<p>A B4 C5 D2 E F1 G3 H6</p> <p>PARTE GRAMATICAL Transforma las frases siguientes utilizando el pret\u00e9rito imperfecto. Recuerdos de ni\u00f1ez. Cuando yo era peque\u00f1o\u2026 El d\u00eda de Navidad es un d\u00eda feliz. \uf0e0 El d\u00eda de Navidad era un d\u00eda feliz. 1. Por la noche, voy a misa. \uf0e0 Por la noche, iba a misa. 2. Despu\u00e9s, cenamos con toda la familia. \uf0e0 Despu\u00e9s, cenabamos on toda la fmilia 3. El 6 de enero los Reyes vienen montados en camellos y me traen regalos. \uf0e0 El 6 de enero los Reyes vienian en camellos y me traian, regalos. 4. Como mucho turr\u00f3n y mazapanes. \uf0e0 Comia mucho turron y mazapanes 5. A veces nieva y todo el campo se vuelve blanco. \uf0e0 A veces nevaba y todo el campo volvia blanco.</p> <p>Vocabulario de Navidad</p> <p>Adornar = decorar: la guirlande Felicitar el d\u00eda de a\u00f1o nuevo: bonne ann\u00e9e ! Festejar: faire des blagues Regalar: joyeux no\u00ebl ! Los regalos: la loterie El abeto : l'\u00e9toile Los adornos de navidad: les chants de N\u00f6el El a\u00f1o nuevo: le raisin Navidad: le p\u00e8re no\u00ebl La nochebuena: la dinde La nochevieja: les Saints Innocents (28 d\u00e9cembre) El \u00e1rbol de navidad : l'\u00e9toile El bel\u00e9n = les Rois Mages Las bolas: la galette des Rois La cabalgata de los reyes magos: les Rois Mages Las campanas: les chants de N\u00f6el El d\u00eda de los reyes: la galette des Rois</p> <p>Adornar = decorar: d\u00e9corer Felicitar el d\u00eda de a\u00f1o nuevo: souhaiter la bonne ann\u00e9e Festejar: f\u00eater Regalar: offrir Los regalos: les cadeaux El abeto : le sapin Los adornos de navidad: les d\u00e9corations de No\u00ebl El a\u00f1o nuevo: le nouvel an Navidad: No\u00ebl La nochebuena: le r\u00e9veillon de No\u00ebl La nochevieja: la Saint-Sylvestre El \u00e1rbol de navidad : le sapin de No\u00ebl El bel\u00e9n : la cr\u00e8che Las bolas: les boules (de No\u00ebl) La cabalgata de los reyes magos: le d\u00e9fil\u00e9 des Rois Mages Las campanas: les cloches El d\u00eda de los reyes: le jour des Rois Mages</p>"},{"location":"spanish/sequency4/#viernes-trece-de-diciembre","title":"Viernes, trece de diciembre","text":""},{"location":"spanish/sequency4/#session-2-regalos-inmateriales","title":"session 2: regalos inmateriales","text":"<p>Para la Navidad, el nino recibio  un molde. Para las senors es poco pero para el es mucho. El molde le permite cocinar, pasar momentos con su familia y r\u00e9ir. Para el es la mas importante.</p> <p>No hay un objeto que representa mi momentos felices</p> <p>Los ninios piden regalos materiales a los Reyes Magos (una wii, una guitarra\u00e0 mientras que piden regalos inmateriales a los padres (momentos juntos).</p> <p>Al final prefieren enviar la carta a los padres para tener momentos compartidos, momentos felices porque es los que necessitan realmente</p> <p>Me gustaria tener - dinero - 130 SSD (matching 16 TB) - un servidor PowerEdge R960 - un bastidor de servidor - A /8 IPv4 Block</p> <p>431 895,49</p> <p>reducir = r\u00e9duire</p> <p>aumentar = augmente</p> <p>consumir = consommer</p> <p>comprar = acheter</p> <p>el medioambiente = l'environnement</p> <p>ahorrar = \u00e9conomiser</p> <p>de temporada = de saison</p>"},{"location":"spanish/sequency4/#session-4-navidad-sostenible-responsable","title":"session 4: Navidad / sostenible responsable","text":"<p>Para proteger el medioambiente, es necesario que reduzcamos los envoltorios para los regalos.</p> <p>Ejercicio : 1, 2, 3</p> <p>Exemples:</p> <ul> <li>es esencial que mires la procedencia.</li> <li> <p>Te aconsejo que compres agua.</p> </li> <li> <p>(COMPRAR) en comercios locales y de proximidad.</p> </li> <li>(COMER) productos locales, frescos y de temporada</li> <li>(MIRAR) las etiquetas para que (SABER) como y donde se fabrica el producto</li> <li>(DECLARAR) la guerra al plastico y (ELEGIR) un arbol de Navidad natural</li> <li>(PONER) una guirnalda LED y (REDUCIR) el consumo de electricidad</li> <li>(HACER) tus propios adornos navidenos caseros</li> <li>(REGALAR) actividades o entradas a espectaculos para liberar la casa de objetos materiales</li> <li>(ENVOLVER) los regalos con papel de periodico y revistar</li> </ul> <p>phrases</p> <ol> <li>Es esencial que compres en comercios locales y de proximidad.</li> <li>Te aconsejo que comas productos locales, frescos y de temporada.</li> <li>Es importante que mires las etiquetas para que sepas c\u00f3mo y d\u00f3nde se fabrica el producto.</li> <li>Te aconsejo que declares la guerra al pl\u00e1stico y que elijas un \u00e1rbol de Navidad natural.</li> <li>Es esencial idea que pongas una guirnalda LED y que reduzcas el consumo de electricidad.</li> <li>Es recomendable que hagas tus propios adornos navide\u00f1os caseros.</li> <li>Te aconsejo que regales actividades o entradas a espect\u00e1culos para liberar la casa de objetos materiales.</li> <li>Es creativo que envuelvas los regalos con papel de peri\u00f3dico y revistas.</li> </ol> <p>fiestas:  noel, los reyes magos, </p> <p>impacto medioambiental pasar tiempo con los seres queridos que no sean otros regalos los que no utilicemos</p>"},{"location":"spanish/sequency5/","title":"La guerra civil espa\u00f1ola","text":"<p>1936-1939</p> <p>2 bandos:  Los republicanos contra los nacionalistas franquistas</p> <p>En 1939, victoria de los franquistas nacionalistas</p> <p>N\u00famero de personas muertas: medio million</p> <p>Francisco Franco 1892-1975</p> <p>Juan vivia en un ville tranquilo. Un d\u00eda, llegaron los soldados. Juan no quiso ir a la guerra.  Se feu a la carcel. Volvio a su pueblo, pero la gente lo rechazo y lo insulto cobarde.</p> <p>El nino jugaba en la calle</p> <p>Mi padre era soldado</p> <p>Ils ont pu aller en Espagne</p> <p>Pudieron ir a Espa\u00f1a</p> <p>Il est mort \u00e0 la guerre</p> <p>Murio en la guerra</p> <p>1) Il se promenait quand tout \u00e0 coup, une bombe a explos\u00e9  Paseaba cuando de repentir una bomba exploto</p> <p>2) Estaban con sus padres y llego un soldado.</p> <p>Ils \u00e9taient avec leurs parents et un soldat est arriv\u00e9.</p> <ol> <li> <p>Soldados republicanos espa\u00f1oles en la frontera francesa    La primera fotograf\u00eda muestra a un grupo de hombres caminando por un camino rural. Van cargando sacos y llevando ropa abrigadora, aparentemente en un contexto invernal. Sus rostros reflejan cansancio, posiblemente despu\u00e9s de un largo trayecto. Est\u00e1n agrupados y avanzan en fila, destacando un ambiente de seriedad y concentraci\u00f3n.</p> </li> <li> <p>Civiles en Pert\u00fas, Francia    La segunda imagen presenta a mujeres y ni\u00f1os desplaz\u00e1ndose por una calle de un pueblo. Algunas mujeres cargan mantas y objetos personales, mientras otras parecen intentar protegerse del fr\u00edo. El lugar muestra edificios sencillos y parece haber actividad a pesar del clima adverso. Se percibe un ambiente de movimiento y b\u00fasqueda de refugio.</p> </li> <li> <p>Ni\u00f1os frente a un centro de acogida    En la tercera fotograf\u00eda, un grupo de ni\u00f1os est\u00e1 formado en fila frente a un edificio. Sobre la entrada hay un cartel que indica que se trata de un centro de acogida para ni\u00f1os espa\u00f1oles. Una mujer de pie, vestida con delantal blanco, parece estar atendiendo o registrando a los ni\u00f1os. Los menores est\u00e1n ordenados, mostrando calma y esperando ser atendidos.</p> </li> </ol> <p>Tipo dde documento: un relato Narrador: el padre oraindia Tipo de evento: el bombardeo Ciudad: Guernica Fecha: 26/04/1937 Actividad semanal del pueblo: D\u00eda de mercado</p> <p>La gente estaba en su casa: falso Guernica recibi\u00f3 muchas bombas El ataque viene del ej\u00e9rcito de tierra: falso el ataque duro poco tiempo: Falso solo el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol organizo el ataque: falso</p>"},{"location":"spanish/sequency5/#session-2-el-bombardeo-de-guernica","title":"Session 2: el bombardeo de Guernica","text":"<p>Guernica es un pueblo del norte de Espa\u00f1a. El 26 de abril de 1937, los aviones alemanes bombardearon la ciudad. Era un d\u00eda de mercado. Hubo muchos muertos. El ataque duro m\u00e1s de 3 horas. Las personas huian gritando, para salvarse la vida y escapar de las bombas incendiarias</p> <p>un guerrero muerto en el suelo una madre con su nino un toro una paloma</p> <p>26/04/1937 1654 800 Pablo Picasso cubismo 7m 52x3m62 Museo Reina Soia, Madrid Blanco, negro, gris</p> <p>Espa~\u201da La fuerra La brutalidad</p> <p>Segundo plarvo. La paz ya no existe en Espana</p> <p>La crueldad del bombardeo la tristeza. el dolor, las personas gritan (boca abierta)</p> <p>La brutalidad, la violencia</p> <p>la derrota combate desigual contra las bombas</p> <p>la mujer exapa. tiene miedo</p> <p>respresenta el panico, brazos hacia el cielo, ojos en forma de lagrimos</p>"},{"location":"spanish/sequency5/#sesion-3-guernica-de-pablo-picasso","title":"Sesion 3: Guernica de Pablo Picasso","text":"<p>gritar = creir</p> <p>tener miedo = avoir peur</p> <p>un cuadro = un tableau</p> <p>ala rota = ^aile cass\u00e9e</p> <p>la boca abierta</p> <p>las lagrimas = les larmes</p> <p>imposibilidad de escapar un poco de esperanza las bombas / el sol -&gt; sinonio de esperanza las personas que sufren incluso los animales</p> Personaje 2 a~nos Francia Su madre  Su tia  sus hermanos A bilbaoA francia-&gt; Camiones, Barco, Trenes Muy positivaMuy feliz Si, en 1939Definitivo\u00e9poca mas tranquila Tenia que esconderse de las bombas 10 anos B\u00e9lgica - sus hermanos BilbaoB\u00e9lgicaBarco, Trenes Grandes comodidadesSi en 1939 Si, en 1939 Bombardeos 4 anos M\u00e9xico Sus hermanos En Tren hasta Francia, y barco hasta Mexico Positiva. Familia muy acogedora Si, de viaje El ululan de las sirenas que alertaban de los bombardeos, y el silbido de las bombas al caer <p>la historia, exiliaron, guerra, fueron, M\u00e9xico, B\u00e9lgica, tren, barco, familia, 2, 10, 4, bombardeos, bombas, esconderse, paz, volvieron</p> <p>Lunes, veinticuatro de febrero</p> <p>Sesion 5: la ley de memoria democratica</p> <p>La ley de memoria democratica fue aprobada en 2022. Permite rehabilitar la memoria de la victima de la guerra civil espanola y del franquismo y reparar los danos causados.</p> <ul> <li>aprender 2 objetivos de la ley</li> </ul> <p>los danos = les dommages aprobada = approuv\u00e9e</p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; HEAD</p> <p>71f35837 (Solved)</p> <p>(tu fais partie d'un groupe de jeunes espagnols qui recueille les derniers t\u00e9moignages des enfants de la guerre. En contextualisant le t\u00e9moignage de Marcos Ana en pr\u00e9sentant la guerre civile espagnole (dates, contexte, type de conflit, diff\u00e9rents camps, bombardement de Guernica, exil des espagnols, etc ...), commente \u00e0 l'\u00e9crit ce qu'a v\u00e9cu Marcos Ana (en t'aidant de l'analyse du texte) puis conclue en expliquant comment l'\u00e9tat espagnol a mis en place une reconnaissance des victimes gr\u00e2ce \u00e0 la loi de \"memoria democrAtica\" (pense \u00e0 citer 2 objectifs de la loi).</p>"},{"location":"spanish/sequency5/#resume","title":"R\u00e9sum\u00e9","text":""},{"location":"spanish/sequency5/#un-conflit-devastateur-1936-1939","title":"Un Conflit D\u00e9vastateur (1936-1939)","text":"<ul> <li>La guerre civile espagnole (1936-1939) opposa :</li> <li>Les r\u00e9publicains</li> <li>Les nationalistes dirig\u00e9s par Franco</li> <li>En 1939, Franco remporta la victoire et instaura une dictature.</li> <li>Cette guerre causa pr\u00e8s d\u2019un demi-million de morts.</li> <li>Bombardement de Guernica (26 avril 1937) :</li> <li>Avions d\u00e9truisant la ville en pleine journ\u00e9e de march\u00e9</li> <li>De nombreuses victimes civiles</li> <li>Inspirera Picasso pour son tableau Guernica, d\u00e9non\u00e7ant la violence de la guerre</li> <li>Apr\u00e8s la guerre, de nombreux Espagnols furent contraints \u00e0 l\u2019exil, notamment des enfants seuls dans des conditions difficiles.</li> </ul>"},{"location":"spanish/sequency5/#marcos-ana-une-vie-de-resistance","title":"Marcos Ana : Une Vie de R\u00e9sistance","text":"<ul> <li>Marcos Ana (n\u00e9 en 1920) : jeune r\u00e9publicain</li> <li>Apr\u00e8s la victoire franquiste :</li> <li>Arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9 pendant 23 ans</li> <li>Condamn\u00e9 \u00e0 mort et tortur\u00e9</li> <li>T\u00e9moigna plus tard de son exp\u00e9rience :</li> <li>La difficult\u00e9 de retrouver la libert\u00e9 apr\u00e8s tant d\u2019ann\u00e9es d\u2019enfermement</li> <li>La n\u00e9cessit\u00e9 de se r\u00e9adapter \u00e0 la vie normale</li> </ul>"},{"location":"spanish/sequency5/#la-loi-de-memoria-democratica","title":"La Loi de \"Memoria Democr\u00e1tica\"","text":"<ul> <li>Adopt\u00e9e en 2022</li> <li>Objectifs :</li> <li>Reconna\u00eetre les souffrances des victimes du franquisme</li> <li>Retrouver et identifier les disparus</li> <li>R\u00e9parer les injustices caus\u00e9es par la dictature</li> </ul> <p>Bien s\u00fbr, voici un lexique plus d\u00e9taill\u00e9 et plus long en espagnol-fran\u00e7ais sur la Guerre Civile Espagnole et la M\u00e9moire Historique :</p> <p>=======</p> <p>Textes: tu fais partie d'un groupe de jeunes espagnols qui recueille les derniers t\u00e9moignages des enfants de la guerre. En contextualisant le t\u00e9moignage de Marcos Ana en pr\u00e9sentant la guerre civile espagnole (dates, contexte, type de conflit, diff\u00e9rents camps, bombardement de Guernica, exil des espagnols, etc ...), commente \u00e0 l'\u00e9crit ce qu'a v\u00e9cu Marcos Ana (en t'aidant de l'analyse du texte) puis conclue en expliquant comment l'\u00e9tat espagnol a mis en place une reconnaissance des victimes gr\u00e2ce \u00e0 la loi de \"memoria democrAtica\" (pense \u00e0 citer 2 objectifs de la loi).</p> <p>1f3cf5b8 (EEEG)</p>"},{"location":"spanish/sequency6/","title":"La infancia de Cristobal COlon","text":"<p>Cristobal Colon vivia en G\u00e9nova, en Italia. Nacio en 1451. C. C era curioso porque escuchaba las historias de viaje de los marineros. Era aventurero porque sonaba con aventurarse mas alla del horizonte. Era dinamico porque escalaba la muralla. A C.C le gustaba la cartografia</p> <pre><code>mindmap\n  root((1492))\n    Fin de le reconqu\u00eate\n    Christophe Colomb\n    \"D\u00e9couverte\" de l'am\u00e9rique\n    D\u00e9but de l'empire espagnol</code></pre> <p>1) Cristobal COlon fue a ver a la Reina Isabel la Catolica para financiar su viaje a la India (queria crear una ruta maritima comercia hacia eloeste) 2) El 3 de agosto de 1492, Cristobal Colon y los marineros salieron  del Puerto de Palos (sur de espana) con tres caravelas: la nina, la pinta y la santa maria. 3) Viajaron mas de dos meses sin ver tierra. Los marineros estaban cansados, desperados. Tenian miedo, sed y hambre. 4) Finalmente, el 12 de octubre de 1492, Rodrigo de Triano vio la tierra y grito \"Tierra Tierra Tierra\" llegaron a la isla de Guanaharni, actual San Salvador, y se encontraron con los indigenas.</p> <p>salir = partir la salida = le d\u00e9part estar cansado = \u00eatre fatigu\u00e9 tener miedo = avoir peur tener sed = avoir soif tener hambie = avoir faim encontrar = trouver llegar = arriver</p>"},{"location":"spanish/sequency6/#sesion-3-el-encuentro-entre-europa-y-america","title":"Sesion 3 el encuentro entre europa y america","text":"<p>on est enfin arriv\u00e9s mais c pas le bon endroit</p> <ul> <li>Hemos navegado durante semanas, enfrentando tormentas y un mar implacable, hasta que finalmente avistamos tierra desconocida.</li> <li>Al desembarcar, nos encontramos con pueblos que parec\u00edan vivir en armon\u00eda con la naturaleza, con costumbres y lenguas distintas a las nuestras.</li> <li>Los primeros intercambios fueron pac\u00edficos, pero pronto comenzaron las tensiones cuando nuestros l\u00edderes exigieron riquezas y tierras.</li> <li>Muchos de los ind\u00edgenas cayeron enfermos por nuestras enfermedades, y algunos de mis compa\u00f1eros comenzaron a hablar de conquistar en lugar de comerciar.</li> <li>Ahora me pregunto si nuestra llegada es realmente el comienzo de una nueva era o el fin de un mundo que nunca debimos perturbar.</li> </ul> <p>Antes de la llegada de los conquistadores, los indigenas tenian sus proprios dioses, no habia enfermedad, vivan samos. Despu\u00e9s de la llegada, algunos de los conquistadores torturaron, esclavizaron y mataron a los indigenas. Quemaron sus casas</p> <p>=&gt; Algunos conquistadores impusieron su idioma y lengua, su religion, su cultura</p> <p>Los mayas vivieron hace mucho tiempo en Am\u00e9rica Central, sobre todo en M\u00e9xico. Hablaban la lengua maya. Construyeron templos y pir\u00e1mides. Se organizaban en ciudades. Cre\u00edan en muchos dioses. Les gustaban las matem\u00e1ticas y la astronom\u00eda. Tambi\u00e9n inventaron el calendario maya y hac\u00edan sacrificios humanos.</p> <p>Los mayas vivieron entre 2000 antes de Cristo y el siglo XVII en M\u00e9xico. Hablaban la lengua maya. Construeron piramides. Se organizaban en ciudades estados. Eran politeistas; Les gustaban las matematicas y la astronomia. Inventaron el calendario maya y practicaba sacifiios humanos.</p> <p>1) Cort\u00e9s descubrio Mexico en 1519, then Pizarro, all bfor Colon</p> <p>Christophe, Colon, Frabsusco, Pizarro y Hernan Cort\u00e8s fueron grandes colonizadores en Am\u00e9rica. Bartolom\u00e9 de las casas lucho por los Indios, promugo leyes para defender sus libertas.</p>"},{"location":"spanish/sequency7/","title":"Sequency7","text":"<p>El chico esta en el aeropuerto y va a embarcar en el avion. En el avion, va a observar las playas de Cancum (Mexico) y las montanas de Peru. Leugo, ava a aterrizar en la capital de Argentina: Buyenos Aires. Va a viajar, visitar y aminar por America Latina.</p> <p>Ariadna viajo con su amigo a Costa Rica. Descubrio las playas demenciales, lsos jardines maravillosos y el mar Pacifico calido y acogedor. Su viaje fue inredible. Manta viajo a Peru. Descubrio la salida de Lima y las chabolos. Para ella, fue muy chocante</p> <p>\u00bfD\u00f3nde viajaste? Me fui a Per\u00fa.</p> <p>\u00bfQu\u00e9 descubriste? Visit\u00e9 muchos monumentos como por ejemplo el Machu Picchu.</p> <p>\u00bfC\u00f3mo te desplazaste? Tom\u00e9 el avi\u00f3n y el autob\u00fas y camin\u00e9 mucho.</p> <p>\u00bfEncontraste a muchas personas? S\u00ed, conoc\u00ed a 3 peruanos, 2 argentinos y 1 chileno.</p> <p>\u00bfSacaste muchas fotos? \u00a1Claro que s\u00ed! De todos los lugares que explor\u00e9.</p> Espagnol Fran\u00e7ais viajar voyager ir aller descubrir d\u00e9couvrir desplazarse se d\u00e9placer visitar visiter caminar marcher tomar el avi\u00f3n/el autob\u00fas prendre l\u2019avion / le bus encontrar rencontrer / trouver conocer faire la connaissance de sacar fotos prendre des photos explorar explorer <p>Para mi, viajar es conocer la historia del pa\u00eds que visita Para mi, viajar es cambio de horizontes</p> <p>recorrer = parcourir</p> <p>Ernesto Che Guevara y su amigo Alberto Graado recorrieron America Latina en motocicleta (el objetivo era 8 000 kilometros en 4 meses). Salieron de Argentina, pasaron por Patagonia, Chile, Peru y llegaron a Venezuela.</p> <p>Ernesto tenia 23 anos, Alberto tenia 29 anos.</p> <p>A: !Hola! Soy Adam, tengo 15 anos y soy franc\u00e9s. Viajo en Am\u00e9rica latina. Nc: Hola. Soy No\u00e9, tengo 14 anos y soy russo. Viaj\u00e9 tambien en Am\u00e9rica latina; Nr: Hola, me llamo Nolan, tengo 14 anos y soy congoles. Viajo en Am\u00e9rica latina;</p> <p>A: En cuandos pa\u00efses viajasteis Nc: Viajo en cuatro paises como Colombia, Brasil, Costa Rica y Argentina. Nr: Viaje en dos paises: Chile y argentina. Y tu ? A: Viaje en s\u00e9is paises. Viaje en Colombia, Peru, Costa Rica, Chile, Venezuela, Ecuador. Nc: Que paise te gusto mas ? Nr: Me gusto mais a Argentina porque v\u00e9i Messi. A: Me gusto mas a Costa Rica porque hay no naturalea incr\u00e9dible y tu ? Nc: Me gusto mas a Colombia porque la comida esta bien. Nr: En qu\u00e9 medio de transporte viajasteis ?</p> <p>Ernesto Che Guevara lucho en contra de la miseria, del sufrimiento, de la injusticia vividos por el pueblo latinoamericano.</p> <p>En colombia, 6,5 millones de ninos viven en la pobreza. Los que viven en la calle en Bogota son \"Los gamines\". Ramiro tiene 11 anos, su madre lo abandono a los 7 anos. El programa de reinsercion Bosconia le salvo la vida. Ahora esta mejor.</p> <p>La edad de Marion: 11 anos El lugar de ttrabajo de Marion: campos de arroz El timepo de trabajo de Marlon: 11h El numero de ninos trabajadores en Peru: 1 milion 659 mil ninos</p> <p>La mitad de los ni\u00f1os trabajadores trabajan en buenas condiciones (F) En Per\u00fa, se puede trabajar a partir de los 14 a\u00f1os (6 horas al d\u00eda como m\u00e1ximo) (V) En Lima, en 2013, una encuesta demuestra que los ni\u00f1os son v\u00edctimas de insultos, de robos y de acosos (V) Marlon trabaja pero tambi\u00e9n puede estudiar (F) \u2014 El texto dice que no tiene tiempo para estudiar.</p> <p>La mayor\u00eda de los ni\u00f1os trabajadores trabajan para: \u2714 para dar dinero a sus padres</p> <p>Los ni\u00f1os trabajadores ganan s\u00f3lo: \u2714 9 soles al d\u00eda (2.63 euros)</p> <p>En Per\u00fa, en total, hay: \u2714 1.659 millones de ni\u00f1os trabajadores en Per\u00fa</p>"},{"location":"spanish/spanish/","title":"Spanish","text":"<p>\u00a1Hola! Me llamo Axel, tengo 15 a\u00f1os y vivo en Colombia, en la ciudad animada de Medell\u00edn. Estoy en el colegio, y me encantan los videojuegos y pasar tiempo con mis amigos.</p> <p></p> <p>Comienzo mi d\u00eda a las 6:00 de la ma\u00f1ana. Despu\u00e9s de levantarme, me doy una ducha r\u00e1pida y desayuno, generalmente una arepa con queso y un jugo de fruta fresca. A las 6:30, salgo para el colegio con mis amigos, donde las clases comienzan a las 7:00. La ma\u00f1ana pasa r\u00e1pido entre las clases.</p> <p></p> <p>Al mediod\u00eda, tenemos una pausa para almorzar en la cafeter\u00eda del colegio. Despu\u00e9s de comer, vuelvo a las clases de la tarde, donde a menudo tengo materias pr\u00e1cticas, como trabajos manuales o educaci\u00f3n f\u00edsica. Alrededor de las 3:00 de la tarde, termino las clases y voy a jugar Minecraft con mis amigos.</p> <p></p> <p>Por la noche, hacia las 6:00 de la tarde, regreso a casa. Despu\u00e9s de otra ducha, hago mis tareas, lo cual me lleva, en general, una hora. Luego, paso un rato con mi familia y cenamos juntos a eso de las 7:30 de la noche.</p> <p></p> <p>Los s\u00e1bados por la ma\u00f1ana, a veces vamos al centro de Medell\u00edn para hacer compras o pasear. Por la tarde, suelo jugar Minecraft. El domingo, lo paso generalmente en familia, y preparamos un gran almuerzo juntos. Cuando podemos, salimos al campo para disfrutar de la naturaleza y relajarnos.</p> <p></p> <p>Colombia es un pa\u00eds hermoso y lleno de diversidad. Desde las playas del Caribe hasta las monta\u00f1as de los Andes, cada regi\u00f3n tiene su propia cultura y especialidades. Aqu\u00ed, nos gusta mucho la m\u00fasica, especialmente la salsa y el reguet\u00f3n, \u00a1y siempre estamos listos para celebrar! Colombia tambi\u00e9n es famosa por su caf\u00e9, considerado uno de los mejores del mundo, y por sus fiestas, como el Carnaval de Barranquilla.</p> <p></p> <p>En Colombia, estamos orgullosos de nuestro patrimonio natural, con lugares incre\u00edbles como la selva amaz\u00f3nica, las playas de Santa Marta y las plantaciones de caf\u00e9 en la regi\u00f3n del Eje Cafetero. A pesar de las dificultades, Colombia es un pa\u00eds c\u00e1lido donde la gente es acogedora y sonriente. Es un lugar donde siempre hay una raz\u00f3n para celebrar, y donde la familia y los amigos ocupan un lugar central en la vida de todos.</p>"},{"location":"svt/","title":"Sciences de la vie et de la terre","text":"<p>Document correction</p> <p>micro-organismes, pathog\u00e8ne, asepsie, antiseptique, Elimine certaines bact\u00e9ries por arreter une inffection</p>"},{"location":"svt/chapter2/","title":"Chapter 2","text":"<p>978-2-210-10776-2</p>"},{"location":"svt/chapter2/#chapitre-ii-les-defences-de-lorganisme","title":"Chapitre II - Les d\u00e9fences de l'organisme","text":""},{"location":"svt/chapter2/#i-quelles-cellules-interviennent-dans-la-defense-de-notre-corps","title":"I. Quelles cellules interviennent dans la d\u00e9fense de notre corps ?","text":"<p>Dans le document 2, je vois que les leucocytes sont plus pr\u00e9sent pendent une maladie qu'apr\u00e8s. </p> <p>Dans le document 3, je vois que la moelle osseuse produit les leucocytes qui sont apr\u00e8s envoy\u00e9es dans les autres organes par le sang, et qu'ils se multiplient en pr\u00e9sence d'un micro-organismes et que les leucocytes aident \u00e0 la d\u00e9fence contre les micro-organismes.</p> <p>J'en d\u00e9duis que les leucocytes interviennent dans la d\u00e9fense de l'organimse contre une infection</p> <p>J'en conclus que les leucocytes soignent une infection en se multipliant et en attaquant les micro-organismes.</p> <p>Correction: </p> <p>J'observe dans le frottis sanguin (doc 2) de la personne malades que les leucocytes sont plus nombreux que lorsque la personne est gu\u00e9rie.</p> <p>J'observe dans le doc 3 que les leucocytes se multiplient en pr\u00e9sence d'un micro-organisme.</p> <p>Donc j'en conclus que ce sont les leucocytes qui se multiplient et interviennent lors d'une infection.</p> <p>Bilan 1:  Dans le sang il y a : - les h\u00e9maties ou globules rouges = cellules servant au transport du dioxyg\u00e8ne - les globules blancs ou leucocytes = cellules immunitaires.</p> <p>Les phagocytes et les lymphocytes sont deux types de leucocytes.</p> <p>Le syst\u00e8me immunitaire est le syst\u00e8me de l'organisme capable de le d\u00e9fendre contre les infections.</p>"},{"location":"svt/chapter2/#ii-quels-sont-les-premiers-leucocytes-a-intervenir-lors-dune-contamination","title":"II. Quels sont les premiers leucocytes \u00e0 intervenir lors d'une contamination ?","text":"<p>Activit\u00e9 2: \"La r\u00e9action inflammatoire \" p.388</p> <p>Exercice 7 p. 406. Refaire les sch\u00e9mas + les l\u00e9gender</p> <p>Bilan 2 : La r\u00e9action immunitaire est la r\u00e9action de d\u00e9fense de l\u2019organisme lorsqu\u2019il est infect\u00e9.</p> <p>Apr\u00e8s contamination par un micro-organisme, une r\u00e9action immunitaire locale et rapide se met en place : c\u2019est la r\u00e9action inflammatoire. Elle entra\u00eene des sympt\u00f4mes localis\u00e9s : rougeur, chaleur, gonflement, douleur.</p> <p>Les \u00ab phagocytes \u00bb absorbent et dig\u00e8rent les micro-organismes (bact\u00e9ries, virus), c\u2019est la \u00ab\u00a0phagocytose \u00bb qui permet le plus souvent de stopper l\u2019infection. Voir sch\u00e9ma l\u00e9gend\u00e9.</p>"},{"location":"svt/chapter2/#iii-comment-lorganisme-reagit-il-lors-dune-infection-bacterienne","title":"III. Comment l'organisme r\u00e9agit-il lors d'une infection bact\u00e9rienne ?","text":""},{"location":"svt/chapter2/#a-experiences-de-behring","title":"A. Exp\u00e9riences de Behring.","text":"<p>Activit\u00e9 3: Feuille</p> <ol> <li> Lot R\u00e9sultats A mort B vivant C mort </li> <li> <p>R\u00e9sumez de fa\u00e7on pr\u00e9cise en deux ou trois phrases l'exp\u00e9rience du lot A. Utilisez les mots: contamination, phagocytose, infection, inefficace.</p> </li> </ol> <p>Apr\u00e8s la contamination de l'exp\u00e9rience du Lot A, la toxine dipht\u00e9rique s'\u00e9tant multipli\u00e9e dans le corps de l'exp\u00e9rience du Lot A, tue sa victime car la phagocytose est inefficace pour stopper l'infection.</p> <ol> <li>D'apr\u00e8s les documents 1 \u00e0 3, proposez une explication \u00e0 la gu\u00e9rison des souris dans le lot B. Pour r\u00e9ussir il faut utiliser et citer les 3 documents (Exemple \"Dans le document... j'observe que... donc j'en conclus que... \")</li> </ol> <p>Dans le document 1, j'observe que les souris inject\u00e9es \u00e0 la toxine dipht\u00e9rique meurent, que les souris inject\u00e9es au s\u00e9rum d'un animal gu\u00e9ri de la dipht\u00e9rie et inject\u00e9es \u00e0 la toxine dipht\u00e9rique gu\u00e9rissent, et finalement que l'injection du s\u00e9rum d'une souris gu\u00e9rie de la dipht\u00e9rie puis l'injection de la toxine t\u00e9tanique fait mourir une souris. J'en conclus que l'injection de la toxine d'une maladie rend malade, et que l'injection du s\u00e9rum d'un animal gu\u00e9ri de cette maladie soigne. </p> <p>Dans le document 2, j'observe que le sang est compos\u00e9 du s\u00e9rum et des cellules du sang.</p> <p>Dans le document 3, j'observe que les anticorps sont des mol\u00e9cules qui luttent contre un micro-organisme ou ses toxines, et que les anticorps apparaissent dans le sang quand un micro-organisme appara\u00eet.</p> <p>J'en conclus donc que les anticorps apparaissent dans le s\u00e9rum, et que les anticorps sont donc transport\u00e9s dans la nouvelle souris par l'injection. Alors, quand les toxine apparaissent, des anticorps pr\u00e9par\u00e9s aux toxines se multiplient, et peuvent donc d\u00e9fendre plus efficacement l'animal contre la maladie.</p> <ol> <li>Expliquez pourquoi, en r\u00e9alisant le m\u00eame protocole que le lot B, les souris du lot C meurent.</li> </ol> <p>Correction logiciel exp\u00e9riences de Bhering:</p> <ol> <li>Dans l'exp\u00e9rience du lot A, on contamine la souris par l'injection de toxines dipht\u00e9riques. COmme l'infection provoque la mort de la souris on peut en d\u00e9duire que la phagocytose a \u00e9t\u00e9 inefficace.</li> <li>D'apr\u00e8s le document 1, on observe que les souris qui ont re\u00e7u une injection de s\u00e9rum d'un animal gu\u00e9ri de la dipht\u00e9rie survivent \u00e0 l'injection de la toxine dipht\u00e9rique contrairement \u00e0 celles du lot A qui n'ont pas re\u00e7u ce s\u00e9rume. Donc on peut en conclure que le s\u00e9rum est responsable de la gu\u00e9rison. D'apr\u00e8s le doc 2, le s\u00e9rum est le liquide du sang ne contenant pas de cellules.</li> <li>Le s\u00e9rum previent d'un animal gu\u00e9ri de la dipht\u00e9rie, il a donc des anticorps anti-dipht\u00e9riques. On injecte la toxine du t\u00e9tanos donc les anticorps anti-dipht\u00e9riques ne correspondent pas \u00e0 cet antig\u00e8ne. C'est pour \u00e7a que les souris meurent.</li> <li>Il faudrait injecter un s\u00e9rum d'un animal gu\u00e9ri du t\u00e9tanos car il contiendrait les anticorps sp\u00e9cifiques \u00e0 la toxine (antig\u00e8ne) du t\u00e9tatnos (anticorps antit\u00e9taniques)</li> </ol> <p>Bilan 3: Une personne est \"immunis\u00e9e\" contre une maladie quand elle est prot\u00e9g\u00e9e contre celle-ci. Lorsqu'on tombe malade, la pr\u00e9sence de l'antig\u00e8ne du micro-organisme provoque l'apparition des \"anticorps \"  sp\u00e9cifiques dans notre sang. On est alors \"s\u00e9riooisitif\". D\u00e9f. Antig\u00e8ne. (dans le doc 3 et l'activit\u00e9 3)</p> <p>Un antig\u00e8ne:</p> <ul> <li>est une mol\u00e9cule g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'organisme.</li> <li>est capable de d\u00e9clencher une r\u00e9ponse immunitaire.</li> <li>se lie sp\u00e9cifiquement aux anticorps ou aux r\u00e9cepteurs d'antig\u00e8nes des lymphocytes.</li> </ul> <p>L'</p>"},{"location":"svt/chapter2/#b-comment-les-anticorps-agissent-ils-face-aux-antigenes","title":"B) Comment les anticorps agissent-ils face aux antig\u00e8nes ?","text":"<p>Activit\u00e9 4: Voir feuille</p> <p>Correction activit\u00e9 3 brucellose</p> <p>Q3) J'observe que loesque je m\u00e9lange les antig\u00e8nes avec les anticorps, j'obtiens un m\u00e9lange h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, granuleux, avec des paquets roses (paquets de bact\u00e9ries) alors que lorsque je m\u00e9lange les antig\u00e8nes avec le s\u00e9rum qui ne contient pas d'anticorps, le m\u00e9lange est homog\u00e8ne, lisse et rose.</p> <p>Q4) Dans le document 1, j'observe que l'anticorps poss\u00e8de 2 sites de fixation \u00e0 ses extr\u00eamit\u00e9s.</p> <p>J'observe dans le doc. 2, j'observe que les anticorps sont capables de se fixer aux antig\u00e8nes ce qui provoque la formation de \"complexes antig\u00e8ne-anticorps\", entra\u00eenant une agglutination des bact\u00e9ries. Cela explique les grains roses observ\u00e9s dans nore exp\u00e9rience.</p> <p></p> <p>Bilan 4: Les anticorps se fixent aux antig\u00e8nes formant un \"complexe antig\u00e8ne-anticorps\" qui neutralisent les micro-organismes et favorise la phagocytose.</p> <p>Un Lymphocyte B reconna\u00eet un type d'antig\u00e8ne et produit les anticorps sp\u00e9cifiques \u00e0 cet antig\u00e8ne. Remarque: Cette fabrication d'anticorps sp\u00e9fcifiques prend du temps, c'est pour cela qu'on parle d'une r\u00e9action immunitaire lente et sp\u00e9cifique. Contrairement \u00e0 la phagocytose qui est une r\u00e9action rapide et non sp\u00e9cifique.</p>"},{"location":"svt/chapter2/#iv-comment-lorganisme-reagit-il-lors-dune-infection-virale","title":"IV - Comment l'organisme r\u00e9agit-il lors d'une infection virale ?","text":"<p>Activit\u00e9 5: Consigne p.395: Explique comment les lymphocytes T tueurs permettent d'\u00e9liminer les cellules infect\u00e9es.</p>"},{"location":"svt/chapter3/","title":"Chapitre III- mieux vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir","text":""},{"location":"svt/chapter3/#i-la-vaccination-un-geste-de-prevention","title":"I- La vaccination, un geste de pr\u00e9vention.","text":"<p>Activit\u00e9 1 : Comp\u00e9tence travaill\u00e9e : \u00ab Extraire les informations \u00bb</p> <p>1) Montrer \u00e0 l\u2019aide du document 1p396 que la \u00ab r\u00e9ponse secondaire \u00bb est plus efficace que la \u00ab r\u00e9ponse    primaire \u00bb. 2) Expliquer cette diff\u00e9rence \u00e0 l\u2019aide du document 2p397 3) Expliquer pourquoi les poules du lot B du document 3p397 survivent apr\u00e8s la premi\u00e8re injection, puis    apr\u00e8s la deuxi\u00e8me injection.</p> <ol> <li>Je constate que la r\u00e9ponse primaire g\u00e9n\u00e9re moins d'anticorps que la r\u00e9ponse secondaire, la r\u00e9ponse secondaire est donc plus efficace</li> <li>Cette diff\u00e9rence est caus\u00e9e par la \"mise en m\u00e9moire\" des anticorps, permettant une productino plus rapide</li> <li>Les poules du lot B survivent gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de la r\u00e9oonse secondaire induite par l'injection de bact\u00e9ries vieillies</li> </ol>"},{"location":"svt/chapter3/#ii-pour-quelles-raisons-certains-vaccins-sont-ils-obligatoires","title":"II - Pour quelles raisons certains vaccins sont-ils obligatoires ?","text":"<p>^^Bilan 2: ^^ La vaccination permet de lutter contre la contamination et l'infection.</p> <p>La couverture vaccinnale = proportion d'individus vaccin\u00e9s dans une population (en %)</p> <p>Plus la couverture vaccinale est grande, plus l'\u00e9pid\u00e9mie tend \u00e0 dispara\u00eetre.</p> <p>Si la couverture vaccinale n'est pas suffisante, il y a un risque d'\u00e9pid\u00e9mie pour les personnes non vaccin\u00e9es</p> <pre><code>flowchart TD\n    A[Pr\u00e9vension des maladies] --&gt; B(Vaccination)\n    A --&gt; C(Hygi\u00e8ne)\n    A --&gt; D(D\u00e9pistage)\n    A --&gt; E(Pr\u00e9servatifs)\n    B --&gt; F(Protection des populations)\n    C --&gt; F \n    D --&gt; F \n    E --&gt; F</code></pre> <p>2) La couverture virale augmente de 82% en 1996 \u00e0 85% en 2004 (2 doses recommand\u00e9es en 96, \u00e7a augmente l'immunit\u00e9) 3) immunit\u00e9 augment\u00e9e donc plus de cas de rougeole</p> <ul> <li>Se vacciner c'est \"se prot\u00e9ger soi-m\u00eame\" car le vaccin provoque la fabrication d'anticorps et de lymphocytes B m\u00e9moiresqui immunisent</li> <li>Se vacciner c'est \"prot\u00e9ger aussi les autres\" car \u00e9tant mmunis\u00e9, nous ne pouvons pas contaminer (transmettre la maladie) d'autres personnes</li> </ul>"},{"location":"svt/chapter4/","title":"Chapitre IV - Comment expliquer la variabilit\u00e9 d'un caract\u00e8re au sein d'une popualtion ?","text":"<p>Page 238 - 239</p> <p>Fiare \"pistes pour r\u00e9ussir\" p.239</p> <p>Dans le document 1, le facteur de modification est du \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique.</p> <p>Dans le document 2, le facteur de modification est du \u00e0 la temp\u00e9rature</p> <p>Dans le document 3, le facteur de modification et la nourriture de l'abeille pendant son enfance</p> <p>Dans le document 4, le facteur de modification est l'acidit\u00e9 du sol</p> Caract\u00e9re \u00e9tudi\u00e9 Facteur responsable du caract\u00e8re caract\u00e9res h\u00e9r\u00e9ditaires (couleur yeux, cheuveux informations h\u00e9r\u00e9ditaires couleur pelage temp\u00e9rature / saison (dur\u00e9e du jour) diversit\u00e9 population (reine / ouvri\u00e8res) alimentation couleur fleur. hortensias PH du sol. <pre><code>flowchart\n    A[Alimentation] --&gt; D[Environnement]\n    B[Acidit\u00e9 du sol] --&gt; D\n    c[Dur\u00e9e du jour] --&gt; D\n    E[Informations h\u00e9r\u00e9ditaires] --&gt; F[Ph\u00e9notype d'un individu]\n    D --&gt; F</code></pre> <p>Un caract\u00e8re h\u00e9r\u00e9ditaire\u00a0: un caract\u00e8re qui se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration. Il peut sauter une g\u00e9n\u00e9ration.</p> <p>Ph\u00e9notype\u00a0: ensemble des caract\u00e9ristiques visibles d'un individu ou des cellules composant cet individu</p>"},{"location":"svt/chapter5/","title":"Chapitre 5: Caract\u00e8res et informations h\u00e9r\u00e9ditaires","text":"<p>Lors de la f\u00e9condation de l'ovule, ce ne sont pas les \"caract\u00e8res h\u00e9r\u00e9ditaires\" qui sont transmis, mais des \"informations\" responsables de ces caract\u00e8res h\u00e9r\u00e9ditaires!</p>"},{"location":"svt/chapter5/#i-ou-est-localisee-linformation-responsable-des-caracteres-hereditaires","title":"I. O\u00f9 est localis\u00e9e l'information responsable des caract\u00e8res h\u00e9r\u00e9ditaires ?","text":"<p>1) C'est Dylan 2) L'information est localis\u00e9e dans le noyau</p> <p>Bilan 1: Les informations h\u00e9r\u00e9ditaires qui sont responsables des caract\u00e8res h\u00e9r\u00e9ditaires, sont localis\u00e9es dans le noyau des cellules. Elles sont transmises lors de la f\u00e9condation.</p> <p></p>"},{"location":"svt/chapter5/#ii-comment-se-presente-linformation-hereditaire-dans-le-noyau","title":"II. Comment se pr\u00e9sente l\u2019information h\u00e9r\u00e9ditaire dans le noyau ?","text":"<p>Le caryotype ordonn\u00e9 d\u2019une personne s\u2019obtient en pr\u00e9levant les chromosomes d\u2019une cellule par paire (\u00ab22 paires de chromosomes  homologues(semblables) + 1paire de chromosomes \u00bb) et par taille d\u00e9croissante (except\u00e9 pour les chromosomes sexuels)</p> homme X + Y femme X + X <p>Une anomalie chromosomique est une modification du nombre (ou taille, forme) des chromosomes qui entra\u00eene une modification des caract\u00e8res, cela confirme bien que les chromosomes sont le support des informations h\u00e9r\u00e9ditaires.</p> <p>Le noyau des cellules comporte des chromosomes (d\u00e9f. P241) qui sont le support des informations h\u00e9r\u00e9ditaires. Chaque esp\u00e8ce a un nombre de chromosomes caract\u00e9ristique. L\u2019esp\u00e8ce humaine compte 46 chromosomes, 22paires de chromosomes homologues et 1 paire de chromosomes sexuels qui d\u00e9terminent le sexe de l\u2019individu : 2 chromosomes X pour la femme et 1 Chromosome X et 1 chromosome Y pour l\u2019homme. Syndrome = ensemble de signes (sympt\u00f4mes) qui caract\u00e9risent une maladie. Trisomie : Anomalie chromosomique ; li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de trois chromosomes au lieu de 2 pour une paire donn\u00e9e.</p>"},{"location":"svt/chapter5/#iii-de-quoi-les-chromosomes-se-composent-ils","title":"III. De quoi les chromosomes se composent-ils ?","text":"<p>Bilan 3: Un chromosome EST constitu\u00e9 d'une mol\u00e9cule d'adn (d\u00e9f p. 243). QUand la cellule est pr\u00eate \u00e0 se diviser en 2, la mol\u00e9cule d'A.D.N. s'enroule sur elle-m\u00eame, ce qui rend visible les chromosomes au microscope</p> <p>Quand la cellule est pr\u00eate a se diviser la mol\u00e9cule d'ADN s'enroule sur elle-m\u00eame, ce qui rend le chromosome visible au microscope</p>"},{"location":"svt/chapter5/#iv-comment-expliquer-que-toutes-les-cellules-dun-meme-organisme-possedent-le-meme-caryotype","title":"IV. Comment expliquer que toutes les cellules d'un m\u00eame organisme poss\u00e8dent le m\u00eame caryotype","text":"<p>graphique (quantit\u00e9 d'ADN par cellule) (une paire\u00e0 jusqu'\u00e0 duplication puis  (deux paires) puis ) brusque (une paire) paire de chromosomes simples () mol\u00e9cule d'ADN ) -&gt; R\u00e9plication (* ADN) \u00e4ire de chromosomes doubles (\u00e0  mol\u00e9cules d'ADN ) -&gt; Division (deux cellules</p>"},{"location":"svt/chapter6/","title":"Chapitre VI - L'organisation de l'information h\u00e9r\u00e9ditaire sur les chromosomes","text":""},{"location":"svt/chapter6/#i-comment-est-il-possible-de-transferer-un-seul-caractere-hereditaire","title":"I. Comment est-il possible de transf\u00e9rer un seul caract\u00e8re h\u00e9r\u00e9ditaire ?","text":"<p>Activit\u00e9 1: D'apr\u00e8s les documents 3 p.243, expliquez comment 1 caract\u00e8re h\u00e9r\u00e9ditaire tel que la fluorescence de la m\u00e9duse, peut \u00eatre transmis \u00e0 la souris ?</p> <p>En r\u00e9cup\u00e9rant les g\u00e9nes n\u00e9cessaires et en utilisant un outil tel que Crispr-Cas9 pour implanter l'ADN</p> <p>Bilan 1: un g\u00e9nome: Ensemble des g\u00e8nes d'un organisme</p> <p>Chaque chromosome contient de nombreux g\u00e8nes</p> <p>Chez tous les \u00eatres humains, un g\u00e8ne occupe la m\u00eame position sur les chromosomes d'une m\u00eame paire.</p> <p>lire le doc4 p243 et apprendre d\u00e9f de g\u00e8ne et transg\u00e9n\u00e8se</p> <p>Bilan :</p> <p>Quand la paire de chromosomes pr\u00e9sente 2 all\u00e8les diff\u00e9rents, l'all\u00e8le qui s'exprime est celui qui d\u00e9termine le caract\u00e8re: c'est l'all\u00e8le dominant \u00e0 \u00e9crire en majuscule.</p> <p>Ainsi, pour savoir si un all\u00e8le est dominant, il faut regarder le cas ou les 2 all\u00e8les sont pr\u00e9sents sur une m\u00eame paire</p> <p>L'all\u00e8le s'exprimant dans cette situation sont les all\u00e8les N, car si l'all\u00e8le M \u00e9tait dominant, le patient serait malade</p> <p>N et m</p> <p>Pour adrien, Nm, comme pour H\u00e9l\u00e8ne, et lucas \u00e0 mm.</p> <p>CFTR + CFTRm -&gt; CFTRm, CFTR -&gt; 2*CFTRm, 2*CFTR</p> types d'ovules/types de spermatozo\u00efdes CFTRm CFTR CFTRm CFTRm, CFTRm CFTRm, CFTR CFTR CFTRm, CFTR CFTR, CFTR"},{"location":"svt/dnbb-c/","title":"Correction du DNB","text":""},{"location":"svt/dnbb-c/#3","title":"3)","text":"<p>D'apr\u00e8s le document 3 l'hormone sort de l'organe producteur de l'hormone puis entre dans un vaisseau sanguin pour ensuite ressortir et aller dans l'organe cible</p>"},{"location":"svt/dnbb-c/#4","title":"4)","text":"<p>J'observe dans le document 4 que quand la testost\u00e9rone est inject\u00e9e dans le sang le chapon d\u00e9veloppe une cr\u00eate. Donc j'en conclus que la testost\u00e9rone circule dans le sang. J'observe dans le doc 5 que lorsque les testicules sont enlev\u00e9es le poulet se d\u00e9veloppe en chapon. Alors qu'il d\u00e9veloppe une cr\u00eate lorsque les testicules sont r\u00e9implant\u00e9s et reli\u00e9s \u00e0 la circulation. DOnc j'en conclus que les testicules produisent la testost\u00e9rone.</p>"},{"location":"svt/somechapter/","title":"Somechapter","text":"<p>L'effet d'un pr\u00e9dateur sur la couleur des papillons</p> <p>D\u2019apr\u00e8s le graphique du document 2, comment le pourcentage de phal\u00e8nes sombres a-t-il \u00e9volu\u00e9 au cours du XXe si\u00e8cle, et quel \u00e9v\u00e9nement a pu influencer cette \u00e9volution ?</p> <p>Le graphique montre qu\u2019il y a entre 90 et 95 % de phal\u00e8nes sombres entre 1960 et 1970 p\u00e9riode de pollution avec des troncs noircis.</p> <p>\u00c0 partir de 1970 le pourcentage de phal\u00e8nes sombres a fortement diminu\u00e9 en passant de 90 % \u00e0 environ 5 % en 2000.</p> <p>L\u2019 \u00e9v\u00e9nement qui a pu influencer cette \u00e9volution est la d\u00e9pollution qui a entra\u00een\u00e9 le changement de couleur des troncs de bouleaux : les troncs sont redevenus blancs.</p> <p>Comment expliques-tu que certaines phal\u00e8nes survivent mieux que d'autres dans un environnement donn\u00e9 (ici un environnement non pollu\u00e9) ? Justifie en utilisant l\u2019exemple pris dans le document 3.</p> <p>Les phal\u00e8nes blanches survivent mieux que les phal\u00e8nes sombres quand les troncs sont blancs, dans un environnement non pollu\u00e9.</p> <p>Cela s\u2019explique par le fait que les phal\u00e8nes qui sont mieux camoufl\u00e9es, comme celles dont la couleur correspond \u00e0 l'\u00e9corce des arbres, ont plus de chances de survivre.</p> <p>Au d\u00e9but il y a 50 % de phal\u00e8nes blanches et 50 % de sombres. Apr\u00e8s 8 ans il n\u2019y quasiment que des blanches. Comment expliquer l\u2019\u00e9volution de la population de phal\u00e8nes apr\u00e8s 8 ann\u00e9es ?</p> <p>Les phal\u00e8nes qui survivent peuvent se reproduire et transmettre ce caract\u00e8re avantageux aux descendants. Ce qui, apr\u00e8s plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, fait \u00e9voluer la population.</p> <p>Bilan : Selon les conditions du milieu, certains caract\u00e8res sont avantageux ou d\u00e9savantageux pour les individus qui les portent. Il y a un tri des individus par l'environnement : c'est la \u00ab s\u00e9lection naturelle \u00bb.</p> <p>La s\u00e9lection peut \u00eatre naturelle (par l'environnement), sexuelle (par les individus de m\u00eame sexe ou de sexe oppos\u00e9) ou artificielle (par les humains).</p> <p>Les individus les plus aptes survivent et se reproduisent le mieux : le pourcentage de ces individus augmente alors dans la population qui \u00e9volue.</p> <p>Chapitre XI- Le d\u00e9clenchement de la pubert\u00e9 I- L'apparition des caract\u00e8res secondaires : Activit\u00e9 1 : Le r\u00f4le des testicules dans le d\u00e9veloppement des caract\u00e8res sexuels. (Cf brevet blanc : fonctionnement hormonal) Bilan 1 : sch\u00e9ma (cf. brevet blanc Doc3) Les organes reproducteurs lib\u00e8rent dans le sang des \"hormones sexuelles\" qui agissent sur des \u00ab organes cibles \u00bb ce qui d\u00e9clenche l\u2019apparition des caract\u00e8res sexuels secondaires. Les testicules produisent la testost\u00e9rone. Les ovaires produisent les \u0153strog\u00e8nes.</p> <p>II- Comment expliquer le d\u00e9clenchement de la production des spermatozo\u00efdes \u00e0 la pubert\u00e9 ?</p> <p>=</p> <p>D'apr\u00e8s le doc 1, j'observe qu'un gar\u00e7on atteint d'un syndrome de kallmann a ses organes reproducteurs qui ne se d\u00e9veloppent pas, il n'a pas d'\u00e9jaculation donc il est st\u00e9rile et a un manque d'hormone c\u00e9r\u00e9brale car il n'a que 0,8ua d'hormone c\u00e9r\u00e9brale dans le sang au lieu de 4ua pour un gar\u00e7on pub\u00e8re soit 5 fois moins qu'un gar\u00e7on pub\u00e8re.</p> <p>Dans le doc 1 j'observe qu'une personne atteinte du syndrome dekallmann a un manque d'hormone c\u00e9r\u00e9brale. Or, gr\u00e2ce au doc 2, on sait que l'hormone est responsable de l'augmentation dela taille des testicules et de la production des spermatozo\u00efdes. Donc j'en conclus que c'est le cerveau qui ne fabrique pas suffisament d'hormone c\u00e9r\u00e9brale ce qui entra\u00eene une st\u00e9rilit\u00e9 (pas de spermatozo\u00efdes) et le non d\u00e9veloppemenB</p> <p>Bilan 2: A la pubert\u00e9, une glande du cerveau (hypophyse) produit et lib\u00e8re dans le sang une hormone c\u00e9r\u00e9brale, qui d\u00e9clanche la production des spermatozo\u00efdes \u00e0 la pubert\u00e9.</p> <p>Mais elle produit \u00e9galement une autre hormone qui d\u00e9clenche la productino de testost\u00e9rone. Et c'est la testost\u00e9rone qui d\u00e9clenche l'apparition des caract\u00e8res sexuels secondaires et le d\u00e9veloppement des organes reproducteurs.</p>"},{"location":"svt/somechapter/#iii-comment-expliquer-les-cycles-chez-la-femme","title":"III. Comment expliquer les cycles chez la femme ?","text":"<pre><code>graph TD\n    \"Cerveau\" --&gt; \"Hormones hypophysaires\"\n    \"Hormones hypophysaires\" --&gt; \"Organes reproducteurs\"\n    \"Organes reproducteurs\" --&gt; \"Hormones sexuelles\"\n    \"Hormones sexuelles\" --&gt; \"Apparition des caract\u00e8res sexuels secondaires\"\n\n    \"Cerveau\"((Cerveau))\n    \"Hormones hypophysaires\"[\"Hormones hypophysaires\"]\n    \"Organes reproducteurs\"((Organes reproducteurs))\n    \"Hormones sexuelles\"[\"Hormones sexuelles\"]\n    \"Apparition des caract\u00e8res sexuels secondaires\"((Apparition des caract\u00e8res sexuels secondaires))\n</code></pre> <p>Les cycles ovariens et ut\u00e9rins sont synchronis\u00e9s: ils \u00e9voluent simultan\u00e9ment.</p> <p>L'hypophyse (glande du cerveau) s\u00e9cr\u00e8te une hormone c\u00e9r\u00e9brale qui d\u00e9clanche l'ovulation.</p> <p>L'ovaire produit des hormones sexuelles, oestrog\u00e8nes et progest\u00e9rone, qui contr\u00f4lent le d\u00e9veloppement de la muqueuse de l'ut\u00e9rus.</p> <p>C'est la chute de la quantit\u00e9 d'hormones sexuelles dans le sang, qui d\u00e9clenche les r\u00e8gles.</p> <p>4e9</p> <pre><code>graph TD\n  A[Aliments] --&gt; B[Bouche]\n  B --&gt;|Salive| C[Amylase]\n\n  B --&gt; D[\u0152sophage]\n  D --&gt; E[Estomac]\n  E --&gt;|Suc gastrique| F[Pepsine]\n\n  G[Foie] --&gt;|Bile| H[Intestin gr\u00eale]\n\n  I[Pancr\u00e9as] --&gt;|Suc pancr\u00e9atique| J\n  J --&gt; J1[Amylase]\n  J --&gt; J2[Lipase]\n  J --&gt; J3[Prot\u00e9ase]\n  J --&gt; J4[DNase]\n\n  H --&gt;|Suc intestinal| K\n  K --&gt; K1[Saccharase]\n  K --&gt; K2[Lactase]\n  K --&gt; K3[Peptidase]\n\n  H --&gt; L[Gros intestin]\n  L --&gt; M[Rectum]\n  M --&gt; N[Anus]\n\n  style B fill:#fde0dd\n  style E fill:#fdd\n  style G fill:#d9f0a3\n  style I fill:#fcbba1\n  style H fill:#ccebc5\n</code></pre>"},{"location":"techno/securiteroutiere/","title":"Techno","text":"<p>video 1: faut dormir mais pas dans sa voiture. video 2: faut dormir</p> <p>La somnolence est une des causes principales d'accident. Le chef de projet doit prendre des d\u00e9cisions pour le groupe et doit organiser le travail afin de mener \u00e0 bien le projet.</p> <p>l\u00e9galiser la conduite automatique Tesla et rajouter un arr\u00eat automatique. Budget 10 000 euros, pay\u00e9s par assurances</p> <p>D\u00e9tecter: Capteurs</p> <ul> <li>Franchissement lignes blanches</li> <li>Cam\u00e9ras -&gt; yeux qui se ferment</li> <li>Pouls qui se baisse</li> <li>Pression sur le volant</li> </ul>"}]}