{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Cours","text":"<p>Mes cours de 4e</p>"},{"location":"english/main/","title":"English","text":""},{"location":"english/main/#thursday-5th-september-2024","title":"Thursday, 5th September 2024","text":""},{"location":"english/main/#todays-quote","title":"Today's quote","text":"<p>Success is not final, failure is not fatal, it is the courage to continue that counts</p> <p>Winston Churchill</p>"},{"location":"english/main/#summer-review-24","title":"Summer Review - 24","text":"<p>During the Olympic games Leon Marchand, a french swimmer, whon three gold medals and one bronze medal.</p>"},{"location":"history-geography/main/","title":"Histoire G\u00e9ographie EMC","text":"<p>2024-sept-4-{1,2,3,4}</p>"},{"location":"history-geography/Theme1/main/","title":"Th\u00e8me 1: L\u2019Europe: Un th\u00e9\u00e2tre majeur des guerres totales (1914-1945)","text":"<ul> <li>Probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale du th\u00e8me:</li> </ul> <p>Pourquoi les 2 guerres mondiales constituent-elles des ruptures majeures pour la France et l'Europe ?</p> <ul> <li> <p>4 chapitres:</p> </li> <li> <p>Chapitre 1: Civils et militaires dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale</p> </li> <li>Chapitre 2: D\u00e9mocraties fragilis\u00e9es et exp\u00e9riences totalitaires dans l'Europe de l'entre-deux-guerres</li> <li>Chapitre 3: La Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, une guerre d'an\u00e9antissement</li> <li>Chapitre 4: la France, d\u00e9faite et occup\u00e9e. R\u00e9gime de Vichy, collaboration, R\u00e9sistance.</li> </ul>"},{"location":"history-geography/Theme1/Chapter1/main/","title":"Chapitre 1: Civils et militaires dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale","text":"<p>2024-sept-4-5</p> <p>Le 28 juin 1914, l'archiduc Fran\u00e7ois Ferdinand(h\u00e9ritier du tr\u00f4ne d'Autriche-Hongrie) est assassin\u00e9 \u00e0 Sarajevo. L'engrenage des alliances(Triple Entente=France, Royaume-Uni, Russie; Triple Alliance=Allemagne, Autriche-Hongrie, Italie qui basculera du cot\u00e9 de la Triple Entente en 1915), transforme ce conflit local en guerre europ\u00e9enne puis mondiale.</p>"},{"location":"latin/main/","title":"Latin","text":""},{"location":"latin/main/#rappels","title":"Rappels","text":""},{"location":"latin/main/#la-prononciation-cfvideo","title":"La prononciation (cf.video)","text":"<p>978-2-218-95481-8</p>"},{"location":"mathematics/exercises/","title":"Exercies","text":"<p>Replacer x et y par leur valeur pour calculer chaqe expression.</p> A = 4x + 3y pour x = -5 et y = -2 B = -3x + 8y pour x = 7 et y = -4 C = (x+y)(x-y) por x = -4 et y = -1 D = (2x + 1)(2 - y) pour x = -1 et y = -9 E = x^2^ + 2xy + y^2^ pour x= -3 et y = -2"},{"location":"mathematics/chapter1/","title":"Home","text":"<p>Chapter One</p>"},{"location":"physique-chimie/Chapter1/main/","title":"Chapitre 1: Commment s'organise la mati\u00e8re dans l'Univers ?","text":"<p>2024-sept-5-1</p> <p></p> <p>2024-sept-5-2</p> <p>2024-sept-5-3</p> <p>2024-sept-5-4</p> <p></p> <ol> <li>Infiniment petite</li> <li>Car le temps serait nul \u00e0 ce moment(solution: Au moment du Big Bang la mati\u00e8re commence a \u00eatre cr\u00e9e donc son histoire ne peut commencer avant.)</li> <li>Une temp\u00e9rature plus basse</li> <li>De la gravit\u00e9.</li> <li>Gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9pendance entre atomes</li> <li>Des atomes extr\u00eamement \u00e9xcit\u00e9s, provoquant la nucl\u00e9osynth\u00e8se stellaire, et de l'hydrog\u00e8ne 7)\u00a0car c'est un \u00e9l\u00e9ment avec un num\u00e9ro atomique tr\u00e8s bas.</li> <li>Car elle lib\u00e8re les \u00e9l\u00e9ments les contenant</li> </ol> <p></p>"}]}